<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!--
     Akoma Ntoso Version 1.0. Part 2: Specifications
     Committee Specification Draft 02 / Public Review Draft 02
     04 May 2016
     Copyright (c) OASIS Open 2016. All Rights Reserved.
     Source: http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/csprd02/part2-specs/examples/
     Latest version of the specification:
http://docs.oasis-open.org.legaldocml/akn-core/v1.0/akn-core-v1.0-part2-specs.html
     TC IPR Statement: https://www.oasis-open.org/committees/legaldocml/ipr.php
-->
<!--Akoma_Ntoso
document-->
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd
                        "
    xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17"
    xmlns:mods="http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-6.xsd">
    <!-- Level 5 of compliance -->
    <judgement>
        <meta>
            <identification>
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>
                        VIŠI SUD U PODGORICI
                    </FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2013-06-23">
                        2013-06-23
                    </FRBRdate>
                    <FRBRtitle>
                        K 109/2013
                    </FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>
                        CG
                    </FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>
                <TLCOrganization id="vsup" href="/ontology/organization/cg.vsup"
                    showAs="VIŠI SUD U PODGORICI" />
                
                    <TLCPerson id="tabaš" href="/ontology/person/judge/cg.tabaš"
                    showAs="Tabaš Predraga" />
                
                    <TLCPerson id="dragice" href="/ontology/person/judge/cg.dragice"
                    showAs="Dragice Vuković" />
                
                    <TLCPerson id="ljiljane" href="/ontology/person/judge/cg.ljiljane"
                    showAs="Ljiljane Šoškić" />
                
                    <TLCPerson id="novčić" href="/ontology/person/editor/cg.novčić"
                    showAs="Novčić Slobodanke" />
                
                    <TLCPerson id="pb" href="/ontology/person/cg.pb"
                    showAs="P. B." />
                
                    <TLCPerson id="ks" href="/ontology/person/cg.ks"
                    showAs="K. S." />
                
                    <TLCPerson id="mn" href="/ontology/person/cg.mn"
                    showAs="M. N." />
                
                    <TLCPerson id="čm" href="/ontology/person/cg.čm"
                    showAs="Č. M." />
                
                    <TLCPerson id="ms" href="/ontology/person/cg.ms"
                    showAs="M. S." />
                
                    <TLCPerson id="kd" href="/ontology/person/cg.kd"
                    showAs="K. D." />
                
                    <TLCPerson id="vr" href="/ontology/person/cg.vr"
                    showAs="V. R." />
                
                <TLCRole id="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor of Document" />
                <TLCRole id="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge" />
                <TLCRole id="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant" />
                <TLCRole id="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Lawyer" />
            </references>
        </meta>
        <judgementBody>
            <p>
                K.br. 109/2013
 
U IME CRNE GORE
 
 
<organization id="vsup" refersTo="#vsup">VIŠI SUD U PODGORICI</organization>, kao prvostepeni krivični u vijeću sastavljenom od sudije <party id="tabaš" refersTo="tabaš" as="/judge">Tabaš Predraga</party>, kao
predsjednika vijeća i sudija <party id="dragice" refersTo="dragice" as="/judge">Dragice Vuković</party> i <party id="ljiljane" refersTo="ljiljane" as="/judge">Ljiljane Šoškić</party> kao članova vijeća, uz učešće <party id="novčić" refersTo="novčić" as="/editor">Novčić Slobodanke</party>,
kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv optuženih: <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, koga brani advokat Đ. D. iz Podgorice, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, S.
V. koje brani A. B. advokat iz Podgorice, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, koga brani V. M. advokat iz Podgorice, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, koga brani D. Č.
advokat iz Podgorice, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, koga brani <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> advokat iz Podgorice po službenoj dužnosti, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, koga brani A. B.
advokat iz Podgorice, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, koga brani B. Z. advokat iz Podgorice po službenoj dužnosti, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, koga brani <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>
advokat iz Podgorice po službenoj dužnosti, i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, koju brani B. Z. advokat iz Podgorice po službenoj
dužnosti, zbog krivičnog djela kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičngo zakonika Crne
Gore, u sticaju sa krivičnim djelom računarska prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, odlučujući po optužnici Višeg državnog tužilaštva u Podgorici Kt.br.84/12 od 23.06.2013. godine, koju je
na glavnom pretresu zastupala Sanja Jovićević, zamjenik VDT-a u Podgorici, nakon održanog usmenog,
glavnog i javnog pretresa, u prisustvu zastupnika optužbe, optuženih i njihovih branilaca, nakon tajnog
vijećanja i glasanja, donio je 16.07.2015. godine i istog dana javno objavio
 
P R E S U D U
Optuženi:
 
1. <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, JMBG ..., zvani "Č.", od oca S. i majke N., rodjene N., rodjen .... godine u Lj..., sa prebivališem u B...-ul.
V... R... br. ..., državljanin Republike Srbije, grafički dizajner, oženjen, otac jednog mldb. djeteta, dobrog
imovnog stanja, neosudjivan.
 
2. <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, JMBG ..., od oca M. i majke S., rodjene J., rodjen ..... godine u Podorici, sa prebivalištem u P...-ul. J...
Č... br. ..., državljanin Crne Gore, student, neoženjen, završio srednju školu, srednjeg imovnog stanja,
osudjivan i to: presudom Višeg suda Podgorica, K.br. 212/05 od 08.04.2008. godine, zbog krivičnog djela teško
ubistvo u pokušaju iz čl. 144. st. 4. u vezi čl. 25. KZ CG i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 5 godina,
presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 10/2011 od 14.10.2011. godine, zbog krivičnog djela nedozvoljeno
držanje oružja i eksplozivnih materija iz čl. 403. st. 1. KZ u sticaju sa krivičnim djelom iz ugrožavanje
Viši Sud u Podgorici
K 109/2013
16. Jul 2015
 sigurnosti iz čl. 168. st. 2. tačka 1. KZ CG i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 10 mjeseci i presudom
Osnovnog suda Pogorica, K.br. 884/11 od 24.05.2012. godine, zbog krivičnog djela ugrožavanje siguranosti iz
čl. 168. st. 1. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 4 mjeseca.
 
3. S. V., JMBG ..., od oca S. i majke D., rodjene B., rodjen .... godine u P..., sa prebivalištem u P...-ul. T. Đ., br. ...,
državljanin Crne Gore, pismen, završio osnovnu školu, neoženjen, nezaposlen, lošeg imovnog stanja,
osudjivan i to: presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 07/1186 od 13.12.2008. godine, zbog krivičnog djela
ugrožavanje sigurnosti iz čl. 168. st. 2. tačka 1. KZ CG, kojom mu je izrečena uslovna osuda 4 mjeseca zatvora
uslovno na 1 godinu, presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 07/1097 od 07.04.2010. godine, zbog
krivičnog djela nasilničko ponašanje iz čl. 399. KZ CG i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 45 dana,
rješenjem Osnovnog suda Podgorica Kv. br. 10/981 amnestijom kazna zatvora zamijenjena na 45 dana
zatvora, uslovno na 2 godine i presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 10/767 od 31.03.2011. godine, zbog
krivičnog djela nasilničko ponašanje iz čl. 399. nasilničko ponašanje KZ i krivično djelo teška tjelesna povreda
iz čl. 151. st. 1. KZ u sticaju sa krivičnim djelom ugrožavanje sigurnosti iz čl. 168. st. 1. KZ i osudjen na kaznu
zatvora u trajanju od 1 godine i 4 mjeseca,
 
4. <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, JMBG ..., od oca V. i majke Z., rodjene L., rodjen .... godine u P..., sa prebivalištem u P..-C... ...,
državljanin Crne Gore, ugostitelj, zaposlen u DOO "K... c...", neoženjen, pismen, završio srednju trgovinsku
školu, srednjeg imovnog stanja, osudjivan i to: presudom Višeg suda Podgorica, K.br. 147/07 od 18.05.2009.
godine zbog krivičnog djela neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanj u promet opojnih droga iz čl. 300. st.
3. u vezi st. 1. KZ CG i krivičnog djela iz čl. 424. st. 1. KZ CG i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 5 godina i 3
mjeseca i presudom Višeg suda Podgorica, K.br. 197/05 od 20.03.2010. godine, zbog krivičnog djela teško
djelo protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz čl. 348. st. 2. u vezi čl. 339. st. 1. KZ CG i osudjen na kaznu
zatvora u trajanju od 2 godine, K.br. 197/05 i K.br. 147/07 su rješenjem Krivičnog vijeća Kv. br. 701/10 spojene
u jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 7 godina i 1 mjesec.
 
5. <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, zv. "G.", JMBG .... od oca N. i majke S., rodjene B., rodjen .... godine u P..., sa prebivalištem u P...-ul. B...
R... br. ..., državljanin Crne Gore, ugostitelj, zaposlen u diskoteci "M..." u B..., neoženjen, završio srednju
gradjevinsku školu, lošeg imovnog stanja, osudjivan i to: presudom Osnovnog suda Podgorica K.br 04/723 od
25.06.2008 godine, zbog krivičnog djela falsifikovanje isprave u produženom trajanju iz čl. 412. st. 2. tačka 1. u
vezi čl. 49. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 30 dana.
 
6. <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, JMBG ..., od oca D. i majke A., rodjene B., rodjen ..... godine u P..., sa prebivalištem u P...-ul. I... A... br.
...., državljanin Crne Gore, student, zaposlen u "M-..." kao tehničar, neoženjen, završio srednju mašinsku
školu, lošeg imovnog stanja, osudjivan i to: presudom Osnovni sud Podgorica, K.br. 08/1386, od 19.07.2010.
godine, zbog krivičnog djela učestvovanje u tuči iz čl. 153. Krivičnog zakonika, kojom mu je izrečena uslovna
osuda 3 mjeseca zatvora, uslovno na 1 godinu, presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 929/11 od
19.02.2013. godine, zbog krivičnog djela nasilničko ponašanje iz čl. 399. KZ u sticaju sa krivičnim djelom teška
tjelesna povreda iz čl. čl. 151. st. 1. Krivičnog zakonika, kojom je osudjen na jedinstvenu kaznu zatvora u
trajanju od 5 mjeseci i presudom Osnovnog suda Podgorica K.br. 851/12 od 01.08.2013. godine, zbog
krivičnog djela teška kradja iz čl. 240. st. 1. Krivičnog zakonika i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 1
godine.
  
7. <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, JMBG ..., od oca D. i majke K., rodjene M., rodjen .... godine u P..., sa prebivališem u P...-ul. B... R... br.
..., državljanin Crne Gore, autoelektričar, nezaposlen, neoženjen, završio srednju elektrotehničku školu,
srednjeg imovnog stanja, osudjivan i to: presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 04/1313 od 10.01.2007.
godine, zbog krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz čl. 339. st. 1. KZ RCG , kojom mu je izrečena
uslovna osuda 40 dana zatvora,uslovno na 2 godine, presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 03/1640 od
12.10.2007. godine, zbog krivičnog djela teška kradja iz čl. 240. st. 1. tačka 1. KZ CG i osudjen na kaznu zatvora
u trajanju od 3 mjeseca, presudom Višeg suda Podgorica, K.br. 147/06 od 20.05.2008. godine, zbog krivičnog
djela razbojništvo iz čl. 242. st. 4. u vezi st. 1. KZ i krivično djelo teška kradja u pokušaju iz čl. 240. st. 1. tačka
3. u vezi čl. 49. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 2 godine i 4 mjeseca i presudom Višeg suda
Podgorica, K.br. 278/07 od 20.05.2008. godine, zbog krivičnog djela neovlašćena proizvodnja, držanje i
stavljanje u promet opojnih droga iz čl. 300. st. 1. KZ CG i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 4 godine,
Presude K.br. 270/07 i K.br. 147/06, rješenjem Krivičnog vijeća Višeg suda u Podgorici KV.br. 562/09 su spojene
i osudjen je na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 5 godina i 7 mjeseci.
 
8. <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, JMBG ..., od oca B. i majke N., rodjene P., rodjen .... godine u P..., sa prebivalištem u P...-ul. ... C...
brigade, državljanin Crne Gore, instruktor vožnje, nezaposlen, neoženjen, završio srednju mašinsku školu,
srednjeg imovnog stanja, neosudjivan.
 
9. <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, JMBG ..., od oca M. i majke Lj., rodjene Č., rodjena .... godine u K..., sa prebivališem u P..-ul. O... b... br.
... ili ...., državljanka Crne Gore, trgovac, nezaposlena, razvedena, majka jednog mldb. djeteta starog 5 godina,
završila srednju trgovinsku školu, srednjeg imovnog stanja, neosudjivana.
 
KRIVI SU
Zato što su:
 
U periodu od 01. juna 2012. godine, do 31. avgusta 2012. godine, u Podgorici, optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>,
organizovali kriminalno udruženje, koje je imalo za cilj vršenje krivičnih djela prevara iz čl. 244. st.3 i 4. u vezi
st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, za koje se može izreći kazna zatvora od pet godina ili teža kazna, a čiji
pripadnici su optuženi S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, pa su tako u navedenom periodu, lažnim
prikazivanjem činjenica, doveli u zabludu ovlašćena lica inostranih banaka, da na štetu tudje imovine izvrše
transfer novca na račune optuženih, u namjeri da sebi pribave protiv pravnu imovinsku korist, koja prelazi
iznos od 30.000,00 €, i ako su bili svjesni zabranjenosti preduzetih radnji pa su to i htjeli, na način što je
optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, zajednički, sa optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, lažno se predstavljajući
kao vlasnik žiro računa, dao instrukcije da se sa računa otvorenim u inostranim bankama izvrši prenos
novčanih sredstava na devizne račune optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, otvorenih kod
crnogorskih poslovnih banaka, u kom cilju su optuženi Marković Nikola kao organizator i optuženi S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>,
<party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, P. .B i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, kao pripadnici kriminalnog udruženja prihvatajući plan i naloge organizatora
udruženja u cilju realizacije dogovora otvorili devizne račune na svoje ime, a optuženi Č. prosledjivao naloge,
sa lažnim podacima da su stvarni vlasnici računa u stranim bankama naložili prenos sredstava sa svojih žiro-
računa koje poruke su sadržale i instrukcije za plaćanje ka deviznim računima sa SWIFT kodovima optuženih
 pripadnika kriminalnog udruženja, koje instrukcije su preko optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, putem SMS poruka, po
otvaranju računa dostavljane optuženom Č., i na taj način doveli u zabludu ovlašćena lica u bankama stranih
država, koja su po prijemu naloga, postupali po instrukcijama koje su u njima sadržane i izvršili transfer
novčanih sredstva i to dana 17.07.2012. godine UBS AG Banke iz Ciriha sa računa N. V.W., izvršila transfer
novca u iznosu od 13.400,00 CHF, što konvertovano u eurima iznosi 11.156,84 €, na devizni račun otvoren kod
Crnogorske komercijalne banke na ime optuženog S. V., od kojeg novca je optuženi istog dana podigao iznos
od 10.956,00 € i dana 18.07.2012. godine UBS AG Banka iz Ciriha sa računa istog lica izvršila transfer novca u
iznosu od 2.106,00 CHF, što konvertovano u eurima iznosi 1.763,46 €, na devizni račun otvoren kod CKB na
ime optuženog S. V., od kojeg novca je optuženi podigao iznos od 1.721,97 €, dana 24.07.2012. godine UBS
banka iz Ciriha, sa računa J. M. iz Velike Britanije izvršila transfer novca na devizni račun optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>
otvoren kod Crnogorske komercijalne banke u Podgorici i to iznos od 213.550,00 CHF što konvertovano u
eurima iznosi 176.968,00 €, koji novac je ovaj optuženi podigao istog dana, dana 24.07.2012. godine UBS
banka iz Ciriha sa računa J. M. iz Velike Britanije izvršila transfer na devizni račun optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> otvoren
kod Crnogorske komercijalne banke i to iznos od 325.000.00 CHF, što konvertovano u eurima iznosi
269.908,00 €, dana 03.08.2012. godine sa računa J. M. iz Velike Britanije izvršila transfer novca na devizni
račun optuženog P.B. otvoren kod IBM banke u iznosu od 7.350,00 €, od kojeg novca je ovaj optuženi istog
dana podigao iznos od 7.319,00 €, dana 28.06.2012. godine, sa računa J. S. posredstvom Banco Popular
Hipotecario S.A. Madrid izvršen transfer novca na devizni račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> otvoren kod Hipotekarne
banke AD Podgorica u iznosu od 6.480,00 €, koji iznos je optuženi P. istog dana podigao, dana 02.08.2012.
godine sa računa F.M. Scotson-Haering posredstvom UBS AG Banke iz Ciriha izvršila transfer novca na devizni
račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> otvoren kod Atlas banke AD Podorica u iznosu od 18.016,00 €, od kojeg iznosa je istog
dana optuženi P. podigao 17,940,00 €, dana 08.08.2012. godine sa računa J. F. posredstvom Caixebank S.A.
Barselona, izvršila transfer novca na račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> otvoren kod IBM banke u iznosu od 2.138,00 €, od
kojeg iznosa je optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> istog dana podigao iznos od 2.131,20 €, dana 25.07.2012. godine UBS banka iz
Ciriha sa računa J. M. iz Velike Britanije, izvršila transfer na devizni račun optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> otvoren kod First
Financial banke u iznosu od 205.700,00 CHF što konvertovano u eurima iznosi 169,878,28 €, dana 08.08.2012.
godine Credit Suisse banke iz Švajcarske sa računa J. L. izvršila transfer novca na devizni račun optuženog K.
D. otvoren kod NLB u iznosu od 162.500,00 CHF što konvertovano u eurima iznosi 135.248,75 €, dana
24.08.2012. godine Rothschild banke u Cirihu sa računa izvjesnog W. izvršila transfer novca na devizni račun
optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> otvoren kod Komercijalne banke AD Budva u iznosu od 385.000,00 €, a optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>
otvorili račune kod Komercijalne banke AD Budva i to optuženi P. B . dana 17.08.2012. godine, a optužena M.
S. dana 20.08.2012. godine o čemu je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> obavijestio optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> koji je dao instrukcije za
prenos sredstava, banci Bank of America u iznosu od 288.100,00 USD na račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> otvoren kod
Komercijalne banke Budva i UBS AG Cirih Švajcarska u neutvrdjenom iznosu, na račun optuženene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> kod
Komercijalne banke Budva, do kojih transakcija nije došlo, jer u tim bankama nije došlo do autorizacije
transakcije od strane klijenata banaka, na koji način su sebi pribavili protivpravnu imovinsku korist u
ukupnom iznosu od 1.207,847,90 €, od kojeg novca su uspjeli da podignu 223.516,17 €, koji novac su optuženi
po dogovoru dijelili medju sobom, od kojeg novca je iznos od 4.260,00 €, pronadjen pretresom sobe u kojoj je
boravio optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, dok je preostali iznos novca blokiran na deviznim računima optuženih po zahtjevu
tužilaštva,
 
- čime su svi optuženi izvršili krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog
zakonika Crne Gore, optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> i <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> u sticaju sa krivičnim djelom prevara iz čl. 244. st.
4. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, optuženi S. V. i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u sticaju sa krivičnim djelom prevara iz čl.
244. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, a optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u sticaju sa krivičnim djelom prevara u
pokušaju iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. u vezi čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore, a optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> u sticaju sa
krivičnim djelom prevara u pokušaju iz čl. 244. st. 1. u vezi čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore.
  
Pa sud optužene primjenom citiranih zakonskih odredbi, te odredbi čl. 4,5,6,7,8,15,32,36,42, a optuženima P.
B., <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> i <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, primjenom odredbe čl. 45. i 46. Krivičnog zakonika Crne Gore, prethodno shodno čl. 48. st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore,
UTVRDIO
 
- Optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika
Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine, za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 5 (pet) godina,
 
- Optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika
Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine, za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 5 (pet) godina,
 
- Optuženom S. V. za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 3. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 1 (jednu) godinu i 6 (šest) mjeseci,
 
- Optuženom <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine,
 
- Optuženom <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika
Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci), za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine i 6 (šest) mjeseci,
 
- Optuženom <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 3. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine,
 
- Optuženom <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine,
 
 - Optuženom <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dva) mjeseca, za krivično djelo prevara u pokušaju iz čl. 244. st. 4. u vezi
st. 1. u vezi čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine,
 
- Optuženoj <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dva) mjeseca, za krivično djelo prevara u pokušaju iz čl. 244. st. 1. u vezi
čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci.
 
Pa sud sve optužene primjenom citiranih odredbi, te odredbi čl. 48. st. 2. i 51. Krivičnog zakonika Crne Gore,
te odredbi čl. 226,229 i 374. Zakonika o krivičnom postupku
 
O S U Đ U J E
 
- Optužene <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od po 6 (šest) godina i 6 (šest) mjeseci, u koje
kazne im se uračunava vrijeme provedeno u pritvoru i to optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> počev od 31.08.2012. godine, pa
nadalje dok pritvor bude trajao, a optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine,
 
- Optuženog S. V. na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine i 10 (deset) mjeseci, u koju
kaznu mu se uračunava vrijeme provedeno u pritvoru počev od 05.09.2012. godine do 14.05.2014. godine,
 
- Optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine i 4 (četiri) mjeseca, u koju kaznu
mu se uračunava vrijeme provedeno u pritvoru počev od 13.09.2012. godine do 14.05.2014. godine,
 
- Optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine i 10 (deset) mjeseci, u koju
kaznu mu se uračunava vrijeme provedeno u pritvoru počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine,
 
- Optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine i 4 (četiri) mjeseca, u koju kaznu
mu se uračunava vrijeme provedeno u pritvoru počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine,
 
- Optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine i 4 (četiri) mjeseca, u koju kaznu
mu se uračunava vrijeme provedeno u pritvoru počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine,
 
- Optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine i 1 (jedan) mjesec, u koju kaznu
mu se uračunava vrijeme provedeno u pritvoru počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine i
  
- Optuženu <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 7 (sedam) mjeseci, u koju kaznu joj se uračunava
vrijeme provedeno u pritvoru počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine.
 
Dužni su optuženi na na ime troškova krivičnog postupka-sudskog paušala plate ovom sudu novčani iznos od
po 200 eura, kao i da plate ostale troškove postupka u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude, uz
prijetnju prinudne naplate.
 
Na osnovu čl. 482. Zakonika o krivičnom postupku, u vezi čl. 112. i 113. st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore.
 
Od optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> ODUZIMA se imovinska korist pribavljenja izvršenjem
krivičnog djela u ukupnom iznosu od 223.516,17 eura, koju su optuženi obavezni solidarno uplatiti u Budžet
Crne Gore, u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude pod prijetnjom prinudne naplate.
 
II.
 
Optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, JMBG ..., zvani "N.", od oca M. i majke S., rodjene J., rodjen .... godine u P..., sa prebivalištem u
P...-ul. J... Č... br. ..., državljanin Crne Gore, zaposlen, razveden, otac dvoje mldb. djece, završio srednju školu,
srednjeg imovnog stanja, osudjivan i to: presudom Višeg suda Podgorica, K.br. 169/2011 od 20.06.2012.
godine, zbog krivičnog djela ubistvo u pokušaju iz čl. 143. u vezi čl. 20. KZ i osudjen na kaznu zatvora u
trajanju od 2 godine, presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 480/2012 od 27.11.2012. godine, zbog
krivičnog djela nedozvoljeno držanje oružja iz čl. 403. st. 1. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 30
dana i presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 1064/10 od 22.01.2013. godine, zbog krivičnog djela
nasilničko ponašanje iz čl. 399. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 7 mjeseci.
 
Na osnovu čl. 373. st. 1. tačka 2. Zakonika o krivičnom postupku
 
 
OSLOBADJA SE OD OPTUŽBE
Da je:
 
U periodu od 01. juna 2012. godine, do 31.avgusta 2012. godine, u Podgorici, zajedno sa optuženim <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i M.
N. koji su organizovali kriminalno udruženje, koji je imalo za cilj vršenje krivičnih djela-računarska prevara iz
čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, za koje se može izreci kazna zatvora od pet godina ili
 teža kazna, a čiji pripadnici su optuženi S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, sa kojima je u navedenom
periodu, netačnim podacima i lažnim prikazivanjem činjenica i računarskih podataka u računarski sistem
banke uticali na rezultate elektronske obrade podataka i funkconisanje bankaraskog računarskog sistema, u
namjeri da sebi i drugom pribave protivpravnu imovinsku korist koja prelazi iznos od 30.000,00 eura, iako je
bio svjestan zabranjenosti preduzetih radnji, pa je to i htio, na način što je zajedno sa svojim bratom
optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u svojoj porodičnoj kući i u motelu "Š..." za optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> obezbijedio uslove i tehničku
podršku i od novca koji je pribavljen izvršenjem krivičnog djela sebi pribavio protivpravnu imovinsku korist, u
vrijednosti oduzetog putničkog motornog vozila marke "BMW", reg. oznaka PG DS 696, koji potiče od
izvršenja krivičnog djela,
 
- čime bi izvršio krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, u sticaju sa krivičnim djelom računarska prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore.
 
Troškovi krivičnog postupka u odnosu na ovog optuženog padaju na teret budžetskih sredstava suda.
O b r a z l o ž e nj e
 
 
Optužnicom Višeg državnog tužilaštva u Podgorici, Kt.br. 84/2012 od 23.07.2013. godine, optuženima <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, M.
N., S. V., <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, stavljeno je na teret da su izvršili krivično djelo kriminalno
udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, u sticaju sa krivičnim djelom računarska
prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, pri kojoj optužnici je njen zastupnik u
cjelosti ostao do završetka glavnog pretresa, predlažući sudu u završnoj riječi, da optužene oglasi krivim i
osudi po zakonu.
Optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> u prethodnom postupku nije iznosio svoju odbranu, branio se ćutanjem.
U odbrani na glavnom pretresu ovaj optuženi se izjasnio, da ne priznaje izvršenje krivičnih djela koja su mu
stavljena na teret optužnicom, navodeći da on nije organizovao bilo kakvu kriminalnu grupu, davao
naredjenja i zadatke članovima grupe, niti da je počinio bilo kakvu računarsku prevaru, jer on nije
kompjuterski mag i haker, iako bi volio da to jeste. Dalje je naveo, da je u periodu od 2010. do 2012. godine,
ležao u Švajcarskom zatvoru, da se prije lišavanja slobode u Švajcarskoj na aerodromu u Cirihu sastao sa par
svojih prijatelja kojima je predao 1.700,000 eura, od čega jedan dio novca kao pozajmicu, a ostatak na
čuvanje, s tim što imena tih lica nije htio da saopšti, jer se radi o licima sa interpolovih potjernica koji su mu
sada bivši drugovi i koji su mu sve namjestili. Dogovor sa tim licima bio je, da mu jedan dio novca vrate po
isteku šest mjeseci, a ostatak nakon godinu ipo, medjutim, u medjuvremenu je uhapšen na aerodromu i to
dan nakon dogovora. Po odsluženju kazne u Švajcarskoj ekstradiran je u Crnu Goru, obzirom da ga je Viši sud
u Podgorici potraživao zbog izvršenja nekog krivičnog djela vezanog za drogu iz 2006. godine, u kom
postupku je pravosnažno oslobodjen. Po izlasku iz zatvora u Podgorici, otišao je kod svog dobrog druga <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>
kome je objasnio, da ima potraživanje od lica iz Švajcarske i zamolio ga, da na njegov račun novac bude
uplaćen. Objasnio je da on nije htio da otvori račun na svoje ime, jer se pred sudom vodio postupak protiv
njega takodje za krivično djelo računarska prevara, zbog čega je smatrao da je bezbjednonosno interesantna
osoba i sav novac koji je bio uplaćen na njegov račun bio bi blokiran i oduzet. Tom prilikom N. je objasnio, da
 se radi o većoj sumi novca, nakon čega mu je N. dao na raspolaganje račun na koji je uplaćena odredjena
svota novca. Potom je zamolio N. da mu obezbijedi još nekoliko računa na koja bi se sredstva uplaćivala, što
je N. odradio i to su računi optuženih. Dalje je naveo i objasnio, da od optuženih dobro poznaje <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i
njegovog brata N., S. V. i <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, da poznaje <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, sa kojima je popio piće i koje poznaje površno, a da
ostale optužene ne poznaje i da ih je prvi put vidio u policiji, s tim što je ostavio mogućnost, da se sa nekim
od njih i ranije sretao. Negirao je da je posjedovao bilo kakvu kompjutersku opremu i poznavanje vještina na
računaru. Objasnio je, da je račune optuženih proslijedio ovim licima sa interpolovih potjernica kako bi oni
uplatili novac na te račune. Pri ovakvoj odbrani optuženi je ostao u cjelosti do završetka glavnog pretresa.
Branilac optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, adv. Đ. D. je u završnoj riječi naveo, da u samom dispozitivu optužnice nijesu
opisane radnje optuženog Č. koje predstavljaju elemente bića krivičnog djela računarska prevara, niti je
tokom postupka utvrdjena ni jedna činjenica koja bi ukazivala da je ovaj optuženi lažno prikazao neki
računarski podatak koji bi doveo do komprimitacije računarskog sistema banke, iz kojeg je protekla
transakcija, a na što upućuju oba vještačenja, obzirom da na računarima koji su pronadjeni kod optuženog Č.
i oduzeti od njega nijesu pronadjene datoteke, odnosno podaci koji bi ukazivali na tako nešto. Dalje je naveo,
da crnogorski sudovi ne mogu biti nadležni za sudjenje u ovoj krivičnoj stvari, jer je djelo izvršeno u
inostranstvu. Takodje je naveo, da u odnosu na njegovog branjenika ne stoje ni sva obilježja krivičnog djela
kriminalno udruživanje, jer za postojanje tog krivičnog djela neophodno je da se odredjeni broj lica udruži
radi vršenja različitih krivičnih djela i više njih, a ne jednog, pa je predložio sudu da njegovog branjenika u
nedostatku dokaza oslobodi.
Optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u prethodnom postupku nije iznosio svoju odbranu, branio se ćutanjem.
U odbrani na glavnom pretresu optuženi je negirao izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret
optuženicom navodeći, da on nije član nikakvog kriminalnog udruženja, niti je davao zadatke za izvršenje
krivičnih djela stavljenih mu na teret osobama koje su sa njim optužene. Dalje je naveo i objasnio, da ga je
drug <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> zamolio da otvori devizni račun u banci, kako bi mu na taj račun bile uplaćene neke pare, jer Č.nije
htio da otvara račun zbog nekih problema koje je imao ranije, plašeći se da mu taj novac ne bude oduzet.
Objasnio je, da mu je Č. tom prilikom rekao, da će novac biti uplaćen od strane nekih njegovih prijatelja iz
inostranstva koji su na potjernicama. Znajući Č. kao osobu dobrog imovnog stanja nije mu bilo ništa
sumnjivo, iz kog razloga Č. nije ni pitao za porijeklo novca, niti ga je on o tome obavijestio, pa je otišao u
banku i sa ličnom kartom otvorio račun i ostavio broj svog mobilnog telefona. Nakon nekog vremena na
njegov račun je uplaćen novac, a radilo se o većem iznosu novca, nakon čega je otišao u banku i novac
podigao u prisustvu nekog menadžera te banke i još nekog lica u posebnoj prostoriji, koja je bila pod video
nadzorom. Nakon te uplate Č. ga je pitao, da li se na njegov račun može uplatiti još novca, na što mu je on
odgovorio da može bez problema, ali je Č. posumnjao da se može pojaviti problem, obzirom, da je bio pod
nadzorom policije, pa ga je pitao, da li ima nekih prijatelja koji bi otvorili račune u banci, kako bi se na te
račune uplaćivao novac, pritom misleći na lica koja nemaju kriminalnu prošlost. Pristao je i pozvao svoje
bliske prijatelje misleći na optužene koje je lično poznavao i zamolio ih da otvore račune, što su oni i učinili,
pritom ne sumnjajući ni jednog momenta da tu nešto nije legalno, imajući u vidu procedure u bankama,
sigurnosne provjere banaka, posebno imajući u vidu da je on lično bio pod mjerama nadzora, jer je u
poslednjih godinu i nešto dana dva puta hapšen. Negirao je da poznaje rad na računaru, osim osnovnih
operacija koje su mu neophodne prilikom posjećivanje sajtova za prodaju automobila. Objasnio je, da
optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> poznaje od ranije, da su se upoznali u zatvoru gdje je Č. boravio zbog neke droge, da su mu S.
V. i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> komšije i drugovi, da su mu kao braća i da im se roditelji poznaju. Pri ovakvoj odbrani optuženi je
ostao do završetka glavnog pretresa.
Optuženi S. V. u prethodnom postupku nije iznosio svoju odbranu, branio se ćutanjem.
 U odbrani na glavnom pretresu ovaj optuženi je negirao izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret
optužnicom navodeći, da on nije član organizovane kriminalne grupe i da pritom nije dobijao nikakva
naredjenje za izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret, već je regularno sa ličnom kartom otvorio račun
kod CKB banci, na koji je stigla uplata, nakon čega je otišao u banku, podigao novac, poštujući sve procedure
banke. Negirao je poznavanje rada na računaru, pritom navodeći da od optuženih poznaje <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i N. kao
drugove i komšije, sa kojima je zajedno išao u školu i sa kojima se druži, kao i optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, dok je
optužene <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> upoznao u lokalu "Majami" gdje je nekoliko puta dolazio, optuženog P. zna kao momka
iz naselja, dok <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> ne poznaje. Objasnio je, da optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> poznaje i da je istog upoznao preko M.
N., te da je sa njim nekoliko puta izašao u grad. Pri ovakvoj odbrani optuženi je u cjelosti ostao do završetka
glavnog pretresa.
Branilac optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i S. V., adv. A. B. je u završnoj riječi u bitnom naveo, da u radnjama njegovih
branjenika nema elemenata bića krivičnih djela za koja su optuženi , pa je predložio sudu da ih u nedostatku
dokaza oslobodi od optužbe.
Optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u prethodnom postupku nije iznosio svoju odbranu, branio se ćutanjem.
Na glavnom pretresu ovaj optuženi je negirao izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret optužnicom
navodeći, da on n ije pripadnik bilo kakve kriminalne grupe i udruženja. Dalje je naveo, da je jedino što ga
povezuje sa predmetnim slučajem vozilo marke "BMW" koje je njegovo vlasništvo koje je dobio u
kompenzaciji za jedno vozilo "Reno Senik" ranije prije hapšenja. Objasnio je, da se bavi preprodajom
polovnih automobila, a da je u kritičnom periodu praktično bio invalid zbog povreda koje je zadobio u padu
sa motora. Dalje je naveo, da mu nije jasno koje se njemu radnje u optužnici stavljaju na teret pojašnjavajući,
da je kritičnog dana kada je i lišen slobode bio u hotelu Š... sa djevojkom, kada je u sobu ušao inspektor R.,
koga je poznavao od ranije i pitao ga "šta ti tu radiš" začudjen što ga tu vidi, na što mu je on odgovorio da je
tu sa djevojkom, nakon čega mu je inspektor saopštio da moraju izvršiti pretres sobe i cijelog hotela. Rekao je
inspektoru da nema problema, a zatim su ga poveli na sprat gdje je zatekao svog brata N. i <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> sa jednim
visokim inspektorom. Tada je taj visoki inspektor rekao "evo našli smo mladjeg M. u hotelu", nakon čega mu
je inspektor Š. stavio lisice, pritom govoreći tom inspektoru "zašto lisice kad nemamo nalog za njegovo
hapšenje, na što je inspektor odgovorio da ga povedu u centar pa će tamo vidjeti. Objasnio je, da on ni u
jednoj banci u Crnoj Gori nema otvoren račun, da je optuženog Č. upoznao preko svog brata, da je Č. dobar
momak sa kojim se družio, da poznaje i optužene S. V. i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> sa kojima se praktično podigao, dok <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> i <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>
poznaje iz vidjenja preko brata, kao i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> koji mu je komšija, a da optužene <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> ne poznaje.
Branilac optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, adv. V. M. u završnoj riječi je naveo, da provedenim dokazima na glavnom pretresu
nije utvrdjena ni jedna činjenica koja bi njegovog branjenika povezivala sa izvršenjem krivičnog djela,
obzirom, da se isti ne pominje od strane bilo kog optuženog, niti svjedoka, da isti nije imao otvoren račun u
banci, pa samim tim nije primio ni bilo kakav novac, osim činjenice da se u jednom razgovoru pribavljenog
mjerama tajnog nadzora čuje glas optuženog, ali isključivo u smislu porodičnog ćaskanja i svakodnevnog
razgovora sa bratom optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, te je stoga predložio da sud optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u nedostatku dokaza
oslobodi od optužbe.
Optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> u prethodnom postupku nije iznosio odbranu, branio se ćutanjem.
Na glavnom pretresu ovaj optuženi je negirao izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret optužnicom i u
svojoj odbrani naveo, da nije bio član niti bilo kakve kriminalne organizacije, niti je preko računara podigao i
jedan cent. Objasno je, da ke račun u banci otvorio na zahtjev <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, te da novac nije nisakim dijelio. Dalje je
naveo i objasnio, da od optuženi poznaje <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i S. V. dobro, dok <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> poznaje kao N. brata, kao i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>
kao njihovog druga, ali samo iz vidjenja, dok ostale optužene ne poznaje. Dalje je naveo, da je optuženog Č.
upoznao preko <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, da je Č. dolazio kod njega kući u restoran i tom prilikom ga pitao da li može u Prvoj
 banci da otvori račun, jer treba da mu se uplati neki novac, što je on i učinio, otišao u banku i otvorio račun,
ali nije pitao Č. o porijeklu novca, osim da li je to sve legalno, što mu je on i potvrdio, s tim što ga je službenik
banke prilikom otvaranja računa pitao o kom se iznosu radi, kada mu je rekao da se radi o uplati veće svote
novca, kojom prilikom mu je službenik banke rekao da veće svote idu na provjeru. Nakon otvaranja računa na
molbu Č., sa njim je nastavio da se druži. Pozivao je banku kako bi se interesovao za uplatu novca, kada mu je
jednom prilikom službenik banke rekao da je bila uplata, ali da ne znaju što je sa njom bilo, obzirom da se
radilo o nekoj sumnjivoj transakciji i da se ona provjerava. Odmah je pozvao Č. i saopštio mu informaciju iz
banke, na što mu je on odgovorio, da se radi o očiglednoj greški. Nakon tog razgovora više se nije srijetao sa
Č., osim što je on rekao da novac treba da stigne iz Švajcarske. Dalje je naveo, da je već imao otvoren račun u
"Atlas" banci, koji je otvorio dan ili dva prije računa u "Prvoj" i da je o računima samo razgovarao sa
optuženim Č., te da sa njim nije dogovarao nikakav procenat od uplate, niti mu je to Č. nudio.
Branilac optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, adv. D. Č. u završnoj riječi je naveo, da provedenim dokazima na glavnom pretresu
nije utvrdjeno da je njegov branjenik izvršio krivična djela za koja je optužen, da se sama optužnica zasniva
samo na pretpostavkama, a što proizilazi iz mjera tajnog nadzora, na osnovu čega bi njegov branjenik bio
povezan posredno ili neposredno za izvršenje krivičnih djela, pa je predložio sudu da njegovog branjenika u
nedostatku dokaza oslobodi od optužbe.
Optuženi <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> u prethodnom postupku nije iznosio odbranu, branio se ćutanjem.
Na glavnom pretresu ovaj optuženi je negirao izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret optužnicom i u
svojoj odbrani naveo, da je u ljeto 2012 godine u "NLB" banci otvorio račun na svoje ime na molbu <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>,
kojeg je poznavao od ranije, na koji račun je trebalo da se uplati novac nekog njegovog druga, govoreći mu da
je sve to legalno, odnosno da u tome nema ništa nezakonito. Tom prilikom M. mu je objasnio, da taj njegov
drug nije mogao da podigne novac sa svog računa. Vjerovao je <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> jer mu je drug, pa nije sumnjao da se radi
o bilo kakvom nelegalnom transferu novca. Jednog dana otišao je u banku da podigne novac koji je već bio
uplaćen na njegov račun i to u filijali u Budvi, obzirom da je u to vrijeme tamo radio, ali mu je službenik banke
rekao da je novac blokiran. Povodom toga nije ništa preduzimao, odnosno više nije ni išao u banku, niti je sa
tim imao bilo kakve veze, objasnio je, da većinu ljudi koji su optuženi sa njim ne poznaje, dok ostale poznaje
samo iz vidjenja.
Branilac optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, adv. <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, je u završnoj riječi naveo, da provedenim dokazima nije utvrdjeno da je
njegov branjenik počinio krivična djela za koja je optužen, da optužnica predstavlja apstrakciju, a da pritom
nije ponudjen ni jedan dokaz koji bi osporio odbranu optuženog K., pa je predložio sudu da njegovog
branjenika u nedostatku dokaza oslobodi od optužbe.
Optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> je u svojoj odbrani u prethodnom postupku pred VDT Podgorica, koja odbrana je audio
vizuelno zabilježena naveo, da ga povodom krivičnih djela koja mu se stavljaju na teret ima u priči, ali ne u
dogovoru, dijeljenju i podizanju nekih nenormalnih cifara novca. Dalje je naveo, da je on podizao novac, s tim
što je prethodno otvorio devizni račun, ali ne po nalogu Č.. Objasnio je, da je podigao 6.000 eura, ne zna
tačno kod "Hipotekarne banke" i to nekih 2-3 mjeseca prije nego što je lišen slobode. Dalje je naveo, da je
račun u banci otvorio zato što mu je to rekao jedan momak, sa kojim se prethodno vidio, govoreći mu da
očekuje priliv, da bi novac na račun legao nekih nedelju dana od otvaranja računa i to nakon što ga je taj
momak pozvao i rekao mu da je novac legao i da podje da ga podigne, ali nije htio da saopšti identitet toga
lica. Objasnio je, da mu je taj momak rekao, da njegova familija ima novca, ali da on ne može da ga podigne,
pa je zamolio njega da to učini, zatim jedan dio novca preda njemu, a jedan dio njegovom prijatelju u
Podgorici, dok je za sebe zadržao 1.000 eura, koliko mu je taj momak rekao da uzme. Optuženi nije htio da
saopšti identitet lica kome je predao ostatak novca, osim što ga je naveo da ga je kontaktirao telefonom i da
se sa istim sastao u centru grada, ne znajući pritom da objasni ni odakle je stigla uplata, niti je to provjeravao
u banci, obzirom da nije imao nikakvu sumnju, a pritom je imao i zaradu od toga. Dalje je naveo i objasnio, da
 lice koje ga je zamolilo da otvori račun, nije iz reda optuženih, navodeći pritom da su mu S. V., <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, K.
S. i <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> dobri drugovi još iz djetinjstva, dok <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> slabo poznaje, dok <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> uopšte ne poznaje. Dalje je
naveo i objasnio, da <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> poznaje ali ne dobro, da ga je upoznao nekih pola godine prije dogadjaja, kada je
izašao iz zatvora gdje je ležao sa <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, da se nakon toga družio sa Č. u društvu, ali da se isključivo sa Č. nikada
nije družio, te da je novac koji je zadržao za sebe nakon podizanja iskoristio kako bi vratio dugove.
Na glavnom pretresu ovaj optuženi negirao je izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret optužnicom,
navodeći da se sa optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i većinom optuženih praktično podigao, da nikakvih saznanja nije imao o
računarskoj prevari, pa samim tim nije znao ni svrhu uplate na njegov račun, niti je od optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>
primao bilo kakva naredjenja vezano za izvršenje krivičnih djela koja mu se stavljaju na teret.
Nakon što je optuženom reprodukovan snimak saslušanja pred VDT u Podgorici, od 01.09.2012. godine,
optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> se izjasnio, da je to odbrana koju je iznio pred tužilaštvom, da toj odbrani nema što da doda niti
u njoj da izmijeni, te da je to sve što je imao da kaže povodom predmetnih krivičnih djela.
Branilac optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, je u završnoj riječi naveo, da provedenim dokazima nije utvrdjeno, da je njegov
branjenik izvršio krivična djela za koja je optužen, pa je u nedostatku dokaza predložio sudu da optuženog P.
oslobodi od optužbe.
Optuženi <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, u prethodnom postupku nije iznosio odbranu, branio se ćutanjem.
Na glavnom pretresu ovaj optuženi je negirao izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret optužnicom i u
svojoj odbrani naveo, da nije bio član bilo kakve kriminalne organizacije, niti je primao naloge i zadatke za
izvršenje krivičnih djela. Objasnio je, da ga je drug <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> zamolio da otvori račun u banci, kako bi na taj račun
bila uplaćena neka novčana sredstva od N. druga, na što je pristao iz prijateljskih i drugarskih odnosa sa N.,
računajući da ga N. iz tog razloga neće dovesti u neugodnu situaciju, tim prije, što je tek izašao sa
dugogodišnje kazne zatvora. Dalje je naveo, da je sa <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> otišao u Budvu, gdje je u jednoj banci otvorio račun
i tom prilikom službeniku banke ostavio i broj mobilnog telefona. Nije znao da kaže tačan datum, osim da je
to bilo u petak, da bi ga u ponedeljak pozvali iz banke da dodje vezano za uplatu novca na njegov račun. Po
dolasku u banku jedan službenik mu je saopštio, da nešto nije u redu sa papirima i da je novac blokiran.
Negirao je da je bilo kakav novac dijelio sa optuženima, niti da je imao takav dogovor, te da osim optuženi M.
N. i N. ne poznaje bilo koga od ostalih optuženih.
Branilac optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, adv. B. Z. je u završnoj riječi naveo, da u radnjama optuženog nema elemenata
krivičnih djela za koja je optužen, pa je predložio sudi da ga oslobodi od optužbe.
Optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u prethodnom postupku nije iznosio odbranu, branio se ćutanjem.
Na glavnom pretresu ovaj optuženi je negirao izvršenje krivičnih djela koja su mu optužnicom stavljena na
teret i u svojoj odbrani naveo, da on bio član bilo kakve kriminalne organizacije i da ne zna što to znači, ali da
je "IBM banci" dana 14.08.2012. godine, otvorio račun, kao i u "Komercijalnoj banci" AD Budva dana
17.08.2012. godine, na molbu druga i komšije <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> koji mu je tom prilikom rekao da na te račune jedan
njegov prijatelj treba da primi novac, obzirom da taj njegov prijatelj nije mogao sam da otvori račun, pritom
ne znajući da će zbog toga imati bilo kakvih problema. Dalje je naveo, da nije odlazio u banku, niti podizao
bilo kakav novac i pozivao banku da vidi da li je bilo kakvih uplata, te da od optuženih poznaje braću M., <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i
S. V., dok ostale optužene ne poznaje.
Branilac optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> adv. <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, je u završnoj riječi naveo, da provedenim dokazima nije utvrdjeno da je
njegov branjenik počinio krivična djela za koja je optužen, da optužnica predstavlja apstrakciju, a da pritom
nije ponudjen ni jedan dokaz koji bi osporio odbranu optuženog P., pa je predložio sudu da njegovog
branjenika u nedostatku dokaza oslobodi od optužbe.
 Optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> u prethodnom postupku nije iznosila svoju odbranu, branila se ćutanjem.
Na glavnom pretresu ova optužena je negirala izvršenje krivičnih djela stavljenih joj na teret optužnicom i u
svojoj odrani navela, da nije bila član kriminalne organizacije, već da je samo otvorila račun na svoje ime u
banci i to na zahtjev optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> kojeg je poznavala od ranije, obzirom da joj je rekao, da na račun treba
da se uplati neka svota novca, jer on nije mogao da otvori račun na svoje ime.
Branilac optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, adv. B. Z. je u završnoj riječi naveo, da u radnjama optužene nema elemenata
krivičnih djela za koja je optužena, pa je predložio sudi da je oslobodi od optužbe.
Sud je u dokaznom postupku proveo sledeće dokaze: nasaglasan predlog stranaka pročitao iskaze svjedoka
B. D., G. B., M. A., R. S., G. S., V. M., S. D. i K. V., pročitao iskaze svjedoka oštećenih Dž. L. pribavljen posrestvom
madjunarodne pravne pomoći pred Kantonalnim državnim tužilaštvom u gradu Arau Švajcarska od
30.03.2015. godine i Dž. M. pribavljen posrestvom medjunarodne pravne pomoći pred nadležnim
pravosudnim organima Velike Britanije od 02.03.2015.godine, pročitao iskaz svjedoka S. L. K. dat pred
pravosudnim nadležnim organom Švajcarske, pročitao nalaz i mišljenje stalnog sudskog vještaka ekonomsko
finansijske struke M. B. M. od 17.12.2012. godine i dopunu istog od 10.04.2013. godine, kao i usmeno
izjašnjenje ovog vještaka sa zapisnika o glavnom pretresu od 29.01.2014. godine, nalaz i mišljenje komisije
vještaka Univerziteta Crne Gore-Prirodno matematički fakultet od 15.05.2013. godine, dopunu istog od
11.07.2013. godine, te usmeno izjašnjenje predstavnika komisije vještaka sa glavnog pretresa od 29.01.2014.
godine, nalaz i mišljenje sudskog vještaka za informatiku i promet B. K. od 04.04.2013. godine, zapisnik o
pretresanju stana i drugih prostorija koje je koristio optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> broj 683/12 od 31.08.2012. godine, zapisnik
o pretresanju stana i drugih prostorija Uprave policije PJ Podgorica Ku. br. 683/12 od 31.08.2012. godine, na
ime M. D., zapisnik o pretresanju stana i drugih prostorija Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime S. S., zapisnik o pretresanju stana i drugih prostorija Uprave policije PJ Podgorica,
Ku.br 683/12 od 31.08.2012. godine na ime V. D., zapisnik o pretresanju stana i dlrugih prostorija Uprave
policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime K. V., zapisnik o pretresanju stana i drugih
prostorija Uprave policije PJ Podgorica Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, zapisnik o
pretresanju pokretnih stvari-računara Uprave policije PJ Podgorica broj 20-11/14 od 18.10.2012. godine na
ime optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, zapisnik o pretresanju pokretnih stvari-računara Uprave policije PJ Podgorica broj 20-
11/14/2 od 18.10.2012. godine na ime <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, zapisnik o pretresanju pokretnih stvari-računara Uprave policije
PJ Podgorica broj 20-11/14/4 od 19.10.2012. godine na ime optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, zapisnik o pretresanju pokretnih
stvari-računara Uprave policije PJ Podgorica brj 20-11/14/3 od 19.10.2012. godine na ime optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>,
potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica Ku.br. 683/12 od 31.08.2012.
godine na ime optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica,
Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, dvije potvrde privremeno oduzetim predmetima
Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, potvrda o
privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime
K. V., potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od 31.08.2012.
godine na ime optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica,
Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime M. D., potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave
policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime S. S., potvrda o privremeno oduzetim
predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>,
potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od 31.08.2012.
godine na ime optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica,
Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, potvrda o privremeno oduzetim predmetima
Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, potvrda o
privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-11/14/3 od 19.10.2012. godine na
ime optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-
 11/14 od 18.10.2012. godine na ime optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave
policije PJ Podgorica, broj 20-11/14/2 od 18.10.2012. godine na ime optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, potvrda o privremeno
oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-13/14 od 19.10.2012. godine na ime optuženog Č.
M., izvještaj Društva za telekomunikacije "M-tel" broj 874/1 od 23.01.2013. godine, izvještaj Društva za
telekomunikacije "Telenor" DOO broj 0801705 od 06.02.2013. godine, dva dopisa kancelarije Interpol
Podgorica upućena Odsjeku za borbu kriminala i korupcije od 06.09.2012. godine, dva dopisa Ministarstvu
Pravde Crne Gore broj 04-8395/12 od 28.03.2013. godine i 048349/12 od 28.03.2013. godine, dopis
Ministarstva Pravde Crne Gore broj 04/2-357/13 od 09.05.2013. godine, izvršio uvid u finansijsku
dokumentaciju o otvorenim računima optuženih kod Komercijalnih banaka u Crnoj Gori, koja dokumentacija
je bila predmet ekonomsko finansijskog vještačenja, uvid u finansijsku dokumentaciju "Svis kredit banke",
uvid u fotodokumentaciju Uprave policije PJ Podgorica broj 2028244-1288/2055 od 31.08.2012. godine, broj
20282441287/2054 od 31.08.2012. godine, broj 20282441286/2052 od 31.08.2012. godine, broj
20282441285/2051 od 31.08.2012. godine i broj 20282441282/2044 od 31.08.2012. godine, preslušao
telefonske razgovore i istovremeno pročitao transkripte istih sa CD-a (konačan izvještaj), pribavljen mjerama
tajnog nadzora od strane Uprave policije-Sektor kriminalističke policije, te pročitao SMS poruke izmedju
brojeva telefona obuhvaćenim mjerama tajnog nadzora, pročitao rješenje Osnovnog suda u Podgorici, Kv.br.
228/14 od 05.06.2014. godine kojim je konstatovana zakonska rehabilitacija za osudjenog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> po presudi tog
suda K.br. 723/04 od 06.03.2008. godine, izvod iz kaznene evidencije za optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, Uprave policije PJ
Podgorica od 19.02.2013. godine, izvod iz KE za optuženog S. V., Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013.
godine, izvod iz KE za optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013. godine, izvod iz KE za
optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013. godine, izvod iz KE za optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, Uprave
policije PJ Podgorica od 19.02.2013. godine, izvod iz KE za optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, Ministarstva pravde CG, broj
02/03/2459 od 02.07.2014. godine, izvod iz KE za optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013.
godine, izvod iz KE za optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013. godine, izvod iz KE za
optuženog <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, Uprave policije Ispostava Kolašin od 20.02.2013. godine i dopis za optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, dat
putem medjunarodne pravne pomoći od 09.05.2013. godine.
Svjedok B. D. je u svom iskazu u prethodnom postupku naveo, da je zaposlen u CKB banci na mjestu
ovlašćenog lica za sprečavanje pranja novca i finansiranja terorizma. Objasnio je, da u slučaju transfera novca
sa računa neke inostrane banke putem swi� poruke, klijent daje nalo stranoj banci, uz instrukcije koje moraju
sadržavati swi� kodove, odnosno medjunarodnu oznaku za banku kojoj se uplaćuje novac i IBAN, što je
identifikacioni broj klijenta kome se šalje novac. Dalje je naveo i objasnio, da u swi� poruci mora postojati
broj računa klijenta kome se šalje novac, kada je upitanju fizičko lice i matični broj, a kao prilog, odnosno
dokaz osnove uplate novca mora se priložiti faktura, ugovor ili nekri drugi osnov za prenos sredstava, kao što
je npr. poklon, prenos sopstvenih sredstava itd, a što se dostavlja na posebno obrascu. Svjedok je dalje
objasnio, da u slučaju slanja novca iz inostranstva u CKB banku, prenos se vrši preko korespodentne banke i
nakon što novac stigne u banku provjerava se da li podaci iz swi� poruke odgovaraju podacima u sistemu
CKB banke, nakon čega se uplaćuje na račun klijenta banke, dok šalterski radnik samo vrši isplatu novca u
momentu kada se pojavi klijent banke na šalter. Svjedok je objasnio, da se prepoznavanje sumnjivih
transakcija koriste indikatori, te da je na osnovu tih indikatora radnik na šalteru banke obavezan da izvrši
provjere prilikom isplate sredstava, te obavijesti svog pretpostavljenog ili službenika banke zaduženog za
pranje novca, ukoliko prepozna sumnivu transakciju. Po dobijanju prijave o sumnjivoj transakciji ovlašćeni
službenici banke za pranje novca su dužni da provjere naloge kroz evidenciju banke, odnosno analitičkih
kartica klijenata, kao i na druge načine koji bi dobili informacije iz javnih izvora, medija itd. Ukoliko se ocijeni
da je prijava u skladu sa listom indikatora sumnjivih transakcija, onda se ta prijava prosledjuje Upravi za
sprečavanje novca i finansiranje terorizna. Objasnio je, da su najčešći indikatori sumnjivih transakcija uzrast
klijenta, zaposlenje i drugi pokazatelji. Dalje je naveo i objasnio, da uplate u iznosu od 15.000 eura i više, kako
pojedinačne tako i vezane, po zakonu moraju da proslijede Upravi za sprečavanje pranja novca, a što su dužni
i da učine svi zaposleni u banci, pogotovo ako ne postoji dokaz o porijeklu novca, izjava klijenta o porijeklu
 novca, koja iako postoji djeluje neuvjerljivo, ali da zbog velikog broja transakcija dnevno u banci, nije moguće
propratiti svaku transakciju i reagovati.
Na glavnom pretresu ovaj svjedok je ponovio svoj iskaz iz prethodnog postupka, s tim što je dodao i objasnio,
da je sa spornim transakcijama iz kritičnog dogadjaja, a koje su vezane za CKB banke upoznat manje, više, da
su kod jedne transakcije postojali odredjeni indikatori, da se radi o sumnjivoj transakciji, obzirom da je novac
podignut odmah po prispjeću, da se radilo o većoj količini gotovog novca, da bi nakon toga na isti račun
dospjela još jedna uplata veće količine novca koja nije isplaćena i koja uplata je prepoznata kao sumnjiva.
Dalje je naveo i objasnio, da prva uplata nije prijavljena Upravi za sprečavanje pranja novca, jer u Odjeljenju
banke koja se bavi tim poslovima nije postojala prijava o sumnjivoj transakciji, već su tek sjutradan nakon
isplate dobili elektronski izvještaj za sve transakcije od prethodnog dana, koje su nakon toga proslijedjene
upravi, a koje su prelazile iznos od 15.000 eura.
Svjedok G. B. je u svom iskazu kako u prethodnom postupku, tako i na glavnom pretresu naveo, da je
zaposlen u Komercijalnoj banci AD Budva kao ovlašćeno lice za sprečavanje pranje novca i finansiranje
terorizma. Objasnio je, da prilikom uplate novca iz iznostranstva na račun klijenata u banci putem swi�
poruke, šalterski radnik po dobijanju iste provjerava sadržinu te poruke i ukoliko novac prelazi 15.000 eura, ili
ukoliko se radi o više povezanih uplata preko iznosa od 15.000 eura. Provjeravaju se sadržina podataka u
poruci, osnovu prenosa sredstava, podaci o pošiljaocu i primaocu, kao i podaci koji se odnose na
korespodentnu banku i banku inicijatora, s tim što swi� poruka najprije dolazi u devizni sektor banke, koji
provjerava odakle je poruka stigla, da li potiče iz neke zemlje sa medjunarodne crne liste ili banke koja ne
poštuje medjunarodne propise. Po utvrdjivanju vjerodostojnosti poruke sredstva se prosledjuju na račun
klijenta. Ukoliko se utvrdi da postoji neki od indikatora za prepoznavanje sumnjivih transakcija, devizni
sektor obavještava njega kao ovlašćeno lice, nakon čega on prikupi svu potrebnu dokumentaciju, analizira je i
ukoliko ocijeni da se zaista radi o sumnjivoj transakciji to prijavi Upravi za sprečavanje pranje novca i
finansiranje terorizma, o čemu sačinjava zapisnik, dok se sve transakcije preko 15.000 eura prosledjuju
navedenoj upravi. Svjedok je dalje naveo i objasnio, da se sumnjive transakcije najčešće prepoznaju, kada se
podaci iz swi� poruke koja se odnosi na osnov za prenos sredstava ne slaže, odnosno ne odgovaraju
informacijama iz poruke, kada su u pitanju uplate gotovine, a nema dokaza o porijeklu novca. Konkretno
vezano za uplatu na račun lica <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, u swi� poruci nijesu postojali podaci o pošiljaocu, o čemu je obaviješten
od strane deviznog sektora, pa je on odmah tu transakciju prijavio kao sumnjivu Upravi za sprečavanje pranja
novca i finansiranje terorizma. Upoznat je da je <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> dolazio u banku i interesovao se oko uplate, te da su
šalterski radnici u banci tražili od njega da dostavi dokumentaciju, vezano za osnov transakcija, što V. nije
posjedovao, niti je to naknadno dostavio. Dalje je naveo, da su i od banke inicijatora transakcije tražili
kompletne podatke vezano za pošiljaoca i o prvom zahtjevu banka inicijator im je poslala inicijale imena i
prezime W., a nakon insistiranja o potpunim podacima dostavili su im puno ime i prezime, ali je banka
inicijator nakon toga zatražila povrat sredstava, jer je postojala sumnja da se radi o transferu, koji nije
vjerodostojan, odnosno, da se radi o prevari. Nakon toga sredstva na račun V. su blokirana od strane
državnog organa, o čemu je obaviještena banka inicijator i iste upoznali da se u buduće za informacije
interesuju kod Uprave za sprečavanje pranje novca i finansiranje terorizma.
Svjedok M. A.ovlašćeni predstavnik "Invest banke Montenegro" je u svom iskazu navela, da swi� poruka za
prenos novčanih sredstava na devizni račun klijenata banke-fizičkog lica najprije stiže u Odjeljenje za platni
promet, koje je dužno da ispita transakciju i ukoliko utvrdi da je ista sumnjiva obavijesti ovlašćeno lice za
sprečavanje pranje novca i finansiranje terorizma, dok se Uprava za sprečavanje pranja novca i finansiranje
terorizma svakako obavještava za svaku uplatu koja prelazi iznos od 15.000 eura. Svjedok je dalje navela, da
je u evidenciji banke utvrdjeno, da optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> imaju otvorene devizne račune, s tim što je optuženi P.
B. prilikom otvaranja računa kao razlog naveo, priliv novca iz inostranstva u iznosu od 5.000 eura, što je
okarakterisano kao sumnjivo, obzirom, da je na račun tog lica 03.08.2012. godine, stigao priliv od 7.350 eura
 od pošiljaoca J. M. iz Velike Britanije a preko Caiks banke iz Barselone, dok je kao osnov uplate navedeno da
se radi o poklonu porodici, da bi dana 08.08.2012. godine na isti račun, preko iste banke od drugog pošiljaoca
J. F. iz Irske stigao priliv od 2.150 eura, a kao svrha transakcije naznačena je stipendija. Dalje je navela i
objasnila, da su oba transfera izvršena putem swi� poruke, s tim što ih je dana 17.08.2012. godine
Korespodentna banka obavijestila, odnosno zahtjevala povraćaj sredstava sa računa P., jer naznačeni
pošiljalac u swi� porukama nije bio inicijator transakcije, odnosno nije autorizovao isplatu novca. U odnosu
na optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> svjedok je navela, da je kroz evidenciju utvrdjeno, da je isti otvorio devizni račun u banci
dana 14.08.2012. godine i kao razlog otvaranja naveo očekivani priliv novca u iznosu od oko 40.000 eura, da
bi dana 23.08.2012. godine, putem swi� poruke bili obaviješteni od strane Credit suisse age zurich banke, da
je na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> stigao nalog za prenos predstava kod "IBM banke", te da postoji sumnja da se radi o prevarnoj
radnji, tražeći savjet da li da stopiraju transakciju ili istu proslijede, da bi nakon konsultaciju sa Upravom za
sprečavanje pranja novca i finansiranje terorizma odgovorili da se najprije izvrši provjera kod klijenta te
banke kako bi se utvrdilo da li je isti inicirao transakciju.
Svjedok K. V. je u svom iskazu naveo, da optužene S. V., <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> ne poznaje i da sa
njima nije imao ikakvu komunikaciju, niti se sa njima sretao. Dalje je naveo, da <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> upoznao tokom
ljeta preko prijatelja, nakon čega se sa njima čuo par čuta i to sa Č. 1-2 puta, a sa M. 5-6 puta, s tim što je
objasnio da se sa <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> čuo vezano za prodaju vozila koje je M. htio da kupi. Objasnio, je da se sa Č. čuo, da je
komunikacija bila uobičajena i da su popili zajedno kafu. Dalje je naveo, da već 15 godina koristi isti broj
mobilnog telefona i da osim toga broja ne posjeduje ni jedan drugi broj. Da je Č. i M. upoznao preko druga V.
M. iz Bijelog Polja, koji živi u Budvi i to u maju ili junu mjesecu. Tom prilikom Veličković mu je rekao da mu je
Č. drug iz djetinjstva, dok mu je za <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> rekao da ga je upoznao preko Č.. Nakon tog prvog susreta sa Č. se
vidio još jedanput na kafi, a sa <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> par puta vezano za kupoprodaju vozila, te da su se svi susreti dešavali u
Budvi. Objasnio je da vozilo koje je prodavao nije njegovo, već izvjesnot S., ali da do kupoprodaje nije došlo.
Naveo je da je zaposlen u Elektrodistribuciji. Nije znao da kaže koji su brojevi telefona <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, jer ga nije imao
memorisanog u telefonu, kao ni broj Č., obzirom da je <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> uvijek njega pozivao. Nakon što su mu od strane
tužioca predočeni brojevi telefona optuženih svjedok se izjasnio da mu ti brojevi telefona nijesu poznati,
osim broj izvjesnog V. M. koga zna od ranije, obzirom da se sa njim druži 10 godina.
Svjedok V. M. je u svom iskazu naveo, da ne poznaje optužene, da sa njima nije imao nikakvu komunikaciju i
da mu nije jasno kako je doveden u vezu sa njima. Dalje je naveo i objasnio, da je tokom ljeta 2012. godine,
koristio veći broj telefonskih brojeva, koji su se vodili na njegovo ime, dok je jedan dio tih brojeva poklanjao.
Do tih brojeva je dolazio jer je pola godine unazad radio u "M-tel", pa je imao mogućnost da uzme više
brojeva navodeći, da su se na njega vodili brojevi telefona 068/..., 068/..., 068/... i 068/..., od čega je zadnji broj
dao svom zetu V. M., odnosno poklonio mu ga je. Objasnio je da živi na Cetinju gdje posjeduje autolimarsku
radionicu, ali da ljeti boravi u Budvi isključivo nakupanje. Nakon što su mu predočeni telefonski brojevi koje
su koristili optuženi svjedok se izjasnio, da mu ti brojevi nijesu poznati, s tim što je ostavio mogućnost, da
neke od tih brojeva ima memorisane u telefonu, da bi nakon provjere u svom telefonu utvrdio, da ni jedan
broj koji mu je predočen od strane tužioca nema memorisan, osim broj svog zeta 068/....
Svjedok R. S. je u svom iskazu u prethodnom postupku i na glavnom pretresu navela,
da obavlja poslove ovlašćenog lica za sprečavanje pranje i finansiranje novca u "NLB Montenegro banci".
Objasnila je, da priliv novca iz inostranstva putem swi� poruke predstavlja posebnu proceduru kojom se bavi
Sektor platnog prometa, od kojih dobija informacije o eventualno sumnjivim transakcijama, kao i od strane
šalterskih službenika i drugih subjekata u banci. Po dobijanju prijave o sumnjivoj transakciji odmah se
pisanim putem obavještava Uprava za sprečavanje pranja novca i finansiranje terorizma. U odnosu na devizni
račun koji je otvorio optuženi <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> svjedok je navela da je taj račun otvoren u Filijali Budva, da je na taj račun
stigao priliv u iznosu od 130.000,00 s tim što je transakcija izvršena fvajcarskim frankama, ali službenici te
 filijale nijesu tu transakciju prepoznali kao sumnjivu, već je novac na računu K. blokiran na zahtjev Uprava za
sprečavanje pranja novca i finansiranje terorizma, a zatim i po nalogu tužilaštva, da bi nakon toga od jedne
Švajcarske banke zahtjevan povraćaj sredstava, obzirom da se radilo o prevarnoj transakciji.
Svjedok G. S. je u svom iskazu u prethodnom postupku i na glavnom pretresu naveo, da je zaposlen u "First
financijal banka u Podgorici" kao ovlašćeni službenik za Uprava za sprečavanje pranja novca i finansiranje
terorizma, objasnio je, da je optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> dana 24.07.2012. godine, otvorio devizni račun u banci, da bi
narednog dana na taj isti račun bila uplaćena sredstva iz "UBS banke" iz Ciriha, sa naznakom svrhe
stransfera-poklon. Uplaćeno je 205.700,00 CHF, odnosno 169.878,28 eura. Zbog visine iznosa zaposleni u
banci su prijavili ovu transakciju kao sumnjivu, zbog čega je on istog dana obavijestio Uprava za sprečavanje
pranja novca i finansiranje terorizma o istome. Sjutradan 26.07.2012. godine, "UBS banka" je obavijestila
njihovu banku, da je transakcija rezultat prevarnih radnji i zatražila povrat sredstava, koja u tom trenutku koš
uvijek nijesu transferisana na devizni račun <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, ali novac nije veraćen, već je na zahtjev Uprava za
sprečavanje pranja novca i finansiranje terorizma i Tužilaštva račun blokiran. Ovaj svjedok je dalje naveo i
objasnio, da je banka dužna da sve transakcije preko 15.000 eura kontroliše, odnosno takve transakcije
podliježu posebno monitoringu u zavisnosti da li se radi o gotovinskim ili bezgotovinskim transakcija,
destinacijama od kojih se novac otkupljuje, destinacije saradnje. Na glavnom pretresu ovaj svjedok je
ponovio svoj iskaz iz prethodnog postupka, s tim što je objasnio, da službenici banke nijesu dužni da klijenta
koji je najavio uplatu na svoj račun u iznosu od preko 15.000 eura, da će ta transakcija biti predmet provjera.
Svjedok S. D. je u svom iskazu u prethodnom postupku navela, da je zaposlena u "CKB" kao rukovodilac
šaltera, da se sjeća da je julu mjesecu 2012. godine, optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> kao klijent banke par dana prije nego što
je izvršena sporna uplata došao u poslovnicu banke u zgradi "Vektra" i najavio da će mu na račun za par dana
stići odredjeni priliv novca, ali nije rekao u kom iznosu očekuje uplatu. Nakon par dana to isto lice se pojavilo
u banci i provjerom preko šalterskog radnika utvrdjeno je, da je na njegov račun stigao novac iz inostranstva
koji je bio u švajcarskim francima, preračunato u eure oko 170.000,00 eura, kako se radilo o većem iznosu
novca i kako se takve isplate ne vrše na šalteru, već u posebnoj prostoriji sa video nadzorom, to lice je ušlo u
kancelariju, gdje je izvršeno prebrojavanje novca, nakon čega je klijent-<party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> uredno potpisao potvrdu o
prijemu novca. U tom trenutku im se nije učinilo ništa sporno vezano za transakciju, jer je ista stigla iz
inostranstva i bila je već provjerena, a isto tako ponašanje samog klijenta nije odavalo bilo kakvu sumnju.
Dalje je navela, da je prilikom podizanja novca M. rekao, da očekuje još jednu uplatu i to sjutradan. Nije pitala
M. ništa vezano za prethodnu transakciju, jer je vidjela da u swi� poruci stoji svrha uplate "pomoć", ali kada je
M. najavio drugu uplatu, ona je sa kolegom Lj. L. prokomentarisala, da je čudno da klijent očekuje drugu
isplatu i to još veću. Sjutradan, primila je telefonski poziv od optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, koji joj je saopštio da je na
njegov račun izvršena i druga uplata, ali provjerom kroz sistem, utvrdila je da transakcije nije bilo. Tada je M.
rekao da će poslati swi� poruku da je uplata izvršena, što je i učinio putem faksa. Kako joj je sve to bilo
sumnjivo, pozvala je M. i pitala ga, da li bi dao izjavu o porijeklu novca, na što je on rekao da nema nikakvih
problema. Dalje je navela, da u šaltersku službu nije stizala nikakva swi� poruka vezano za drugu transakciju,
ali da ne zna da li je takva poruka stizala i u devizni sektor banke, s tim što je pretpostavila da jeste, obzirom
da je kopiju imao klijent, odnosno optuženi M.. Svjedok je dalje navela i objasnila, da prilikom transakcije
novca iz inostranstva ista prvo bude evidentirana u deviznom sektoru, koji vrši provjeru te transakcije,
odnosno swi� poruke i podataka u njoj, a ista ta poruka prethodno mora biti provjerena i od strane
korespodentne banke, da bi nakon provjere devizni sketor knjižio transakciju na odgovarajući račun, nakon
čega je šalterska služba u mogućnosti da tu transakciju vidi na računu klijenta i izvrši isplatu. Svjedok je dalje
navela, da prva transakcija na račun optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> za nju nije bila sumnjiva, obzirom da tokom dana imaju
veliki broj transakcija sa mnogo većim iznosima novca. Objasnila je da je šalterski L. Lj. L. izvršio isplatu
novca, a da je ona samo bila prisutna prilikom brojanja.
 Svjedok oštećeni J. M. je u svom svjedočkom iskazu koji je dat zamolbenim putem pred nadležnim
pravosudnim organom Velike Britanije dana 02.03.2015. godine naveo, da optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> ne poznaje, kao ni
<party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, da istima nikada nije dao ovlašćenje da povlače ili prenose sredstva sa njegovog računa otvorenog kod
"UBS banke" u Cirihu. Dalje je naveo, da je osam godina u penziji, a da je prethodno radio kao direktor
različitih preduzeća tokom dugog niza godina, te da je prodajom tih preduzeća osiguravao brojne investicije
koje su se obavljale preko "UBS banke" u Cirihu, gdje ima otvoren račun broj 206-396866 05P, a da mu je
službenik za kontakt u toj bancio bio A. M.. Dana 26.07.2012. godine, primijetio je propušten poziv na
mobilnom telefonu i prepoznao broj A. M.. Dalje je naveo, da je prilikom poslednjeg razgovora sa njim
19.07.2012. godine, shvatio da će A. biti na odmoru od 20.07.2012. godine, dvije sedmice. Istog popodneva
pozvao je na taj broj, na koji se javio muškarac čiji glas nije prepoznao i nije se mogao sjetiti kako mu se
predstavio. Taj čovjek ga je pitao šta želi da uradi sa novcem koji im je poslao, kao i nekoliko detalja
uključujući datum rodjenja i pitanja koja se odnose na aktivu koju sam imao kod "UBS banke". Zbunjen tim
razgovorom i zabrinut zbog pitanja koja su mu postavljena, prekinuo je razgovor rekavši tom čovjeku da će se
javiti po povratku sa službenog puta. Sjutradan naveče otvorio je poštu (mejl) i vidio da je dobio pismo od
"UBS banke", koja se odnosi na prenos 213.550.00 švajcarskih franaka sa njegovog računa na račun lica po
imenu M. <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, kod "CKB banke" Podgorica, u kom pismu je navedeno, da je prenos sredstava uradjen
nalogom od 24.07.2012. godine, za koji nalog se izjasnio da ga on nije dao, niti je dao ovlašćenje za prenos
tog novca. Dalje je naveo, da ne poznaje ni jedno lice pod imenom M. <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>. Odmah potom dobio je i drugo
pismo od "UBS banke" koji se odnosio na prenos 325.700,00 švajcarskih franaka sa njegovog računa na račun
istog korisnika kod iste banke, u kom pismu je navedeno, da je prenos uradjen nalogom od 24.07.2012.
godine, za koji nalog se izjasnio, da ga on nije izdao, niti ovlastio nekog za prenos tog novca. Nakon što je
dobio pisma, odmah je posumnjao na odlive novca, pa je pozvao "UBS banku" i razgovarao sa izvjesnim R. V.,
koji ga je obavijestio da je "UBS banka" upoznata sa pronevjerom i da je u toku ispitivanje. Takodje ga je
obavijestio, da je i treći prenos novca uradjen, s tim što je on zahtijevao da dobije pismo kojim se to
potvrdjuje, koje je i dobio, u kome je navedeno, da je tražen transfer novca sa njegovog računau iznosu od
205.700.00 švajcarskih franaka, nalogom od 25.07.2012. godine, sa njegovog računa na račun S. K. u "First
Financial bank" 19 city stadium hidromol december Podgorica, a koji nalog nije izdao niti je ovlastio nekog za
prenos tog novca, navodeći da <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> ne poznaje. Potom je dana 31.07.2012. godine, dobio mejl od R. V. koji mu
je tražio da potpiše odricanje od bankarske tajne, kako bi policija u Švajcarskoj mogla da istražuje slučaj
kojem je zahtjevu udovoljio. Nekoliko dana kasnije dobio je dva pisma o prilivu novca, odnosno na njegov
račun je bilo uplaćeno 325.700.00 švajcarskih franaka, a koji priliv se odnosio na poništenje pogrešnog odliva
novca, dok je drugim pismom obaviješten da je izvršena uplata novca u iznosu od 205.700.00 švajcarskih
franaka, takodje kao poništenje pogrešnog odliva, da bi 22.08.2012. godine, dobio i treće pismo kojim je
obaviješten da mu je na račun vraćena 231.625.00 švajcarskih franaka, kao nadoknada provjerenih
transakcija. Svjedok je dalje naveo i objasnio, da nikada nije imao prenose novca na račune crnogorskih
državljana, niti je bilo koga ovlastio za te prenose novca, da su svi prenosi uradjeni bez njegovog znanja, te da
je kao rezultat svega pretrpio stres i brigu, plašeći se da ne pretrpi ozbiljne finansijske gubitke.
Svjedok oštećeni Dž. L. je u svom iskazu koji je dat zamolbenim putem pred Kantonalnim državnim
tužilaštvom u Argau Švajcarska naveo, da optužene <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> ne poznaje, te da nije davao nikakav
elektronski nalog za transfer novca, te da je online kontrole svog bankovnog računa, telefonkom potvrdom
imejlom od "Credit Suisse banke" dobio obavještenje da je sa njegovog računa izvršen odliv novca u iznosu
od 162,500,00 švajcarskih franaka, koji novac mu je nadoknadjen od banke, kao i akcija i opcija za akcije u
vrijednosti od 50.000.00 švajcarskih franaka, koji iznos mu je takodje nadoknadjen.
Svjedok S. L. H. je u svom svjedočkom iskazu kao ovlašćeni predstavnik "UBS banke" Cirih, a koji iskaz je dat
shodno Zakoniku o krivičnom postupku Švajcarske navela, da je dana 10.09.2012.godine, u pratnji jednog
službenika banke, bila u kući oštećenog J. C. M. u North Yorkshire, kojom prilikom joj je oštećeni predao
izvješaj o odobrenju transakcija od 25.07.2012. godine, na sumu od 213.550,00 CHF, zatim izvještaj od istog
 datuma na iznos od 325.700,00 CHF i 205.700,00 CHF, izvještaje od 31.07.2012. godine, na iznos od 325.700,00
CHF, 213.625,00 CHF.
Iz sadržine nalaza i mišljenja stalnog sudskog vještaka ekonomsko finansijske struke M. B. M. od 17.12.2012.
godine i dopune istog od 10.04.2013. godine, utvrdjuje se, da je vještak na osnovu raspoložive finansijske
dokumentacije crnogorskih poslovnih banaka u kojima su optuženi imali otvorene devizne račune, a u koju
dokumentaciju je sud izvršio uvid na glavnom pretresu dao nalaz i mišljenje o stanju i kretanju novčanih
sredstava na deviznim računima optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, visini
svih uplata novca na deviznim računima, koji priliv je ostvaren putem swi� poruke, isplatama sa žiro računa
klijenata, pravilnost knjiženja uplata i isplata i visini pribavljene imovinske koristi. Iz nalaza se dalje utvrduje,
da je vještak uvidom u raspoloživu dokumentaciju utvrdio, da optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> nije imao otvoren devizni račun
u poslovnim bankama u Crnoj Gori. Analizom transakcija sa deviznog računa optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> vještak je
utvrdio, da je ovaj optuženi imao otvoren devizni račun kod Crnogorske komercijalne banke pod brojem
partije 40517226, na koji račun je dana 24.07.2012. godine, ostvaren priliv u iznosu od 213.550.00 CHF,
odnosno nakon izvršene konverzije 176.968.00 eura, na način što je, sa računa fizičkog lica J. C. M.
posrestvom UBS banke iz Ciriha na predmetni račun optuženog izvršen transfer novca u navedenom iznosu,
te da je kao osnov transfera u swi� poruci upisano pomoć-poklon-J.. Daljom analizom utvrdjeno da je
optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> istog dana sa svog računa podigao navedeni iznos novca konvertovane u eure, te da je isplata
izvršena od strane ogovornog lica CKB-a Lj. L.-šalterskog radnika u prisustvu šefa šalterske službe S. D.,
obzirom da se radilo o svoti novca od preko 15.000 eura. Uvidom u sadržinu swi� poruke koja je pratila tu
transakciju utvrdjeno je, da je ista vjerodostojna, odnosno da je sadržala sve relevantne podatke za nesmetan
transfer novca od banke inicijatora, preko korespodentne banke, do banke primaoca. Daljom analizom
računa optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> utvrdjeno je, da je na njegov račun u "CKB " posrestvom "UBS banke" iz Ciriha sa
računa fizičkog lica je J. M. preko korespodentne banke izvršen transfer novca u iznosu od 325.000.00 CHF ili
269.908.00 eura, koji iznos je zbog sumnji u relevantnost inicijalnih instrukcija za transfer, blokiran, iz kog
razloga nije izvršen prenos novčanih sredstava na račun optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, već je isti zadržan na računu "CKB"
kod korespodentne banke, s tim što je u swi� poruci kao osnov transakcije naznačeno "pomoć-poklon-J.". Iz
nalaza se dalje utvrdjuje, da je vještak analizom dokumentacije predmetnih poslovnih banaka utvrdio, da
optuženi Marković Nebojša, nije imao otvoren devizni račun. Analizom deviznih računa optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>
utvrdjeno je, da je ovaj optuženi imao otvoren devizni račun kod "Hipotekarne banke" AD Podgorica, pod
brojem 5200365000000282194, da je na taj račun dana 28.06.2012. godine, ostvaren priliv u iznosu od
6.480.00 eura, na način, što je sa račun fizičkog lica J. S. posrestvom Banco Popular Hipotecario, S.A. Madrid
na predmetni račun izvršen transfer novca u navedenom iznosu, gdje je kao osnov transfera u swi� poruci
upisano "poklon za porodicu/<party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>", koji iznos novca je optuženi P. istog dana podigao na šalteru navedene
banke. Nadalje, analizom raspoložive dokumentacije vještak je utvrdio, da je optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> imao otvoren
devizni račun i kod "Atlas banke" AD Podgorica pod brojem 505221541004252498, da je na taj račun dana
02.08.2012. godine, ostvaren priliv u iznosu od 18.016.00 eura, na način što je sa računa fizičkog lica F.<party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>-
H., posrestvom "UBS banke" iz Ciriha na predmetni račun optuženog izvršen transfer novca u navedenom
iznosu, gdje je kao osnov transakcije upisano "poklon/family Scotson", od kog novca je optuženi istog dana
na šalteru banke podigao iznos od 17.940.00 eura. Daljom analizom finansijske dokumentacije na ime
optuženog Pejovića, vještak je utvrdio da je ovaj optuženi imao otvoren račun i kod "Invest banke
Montenegro" (IBM) pod brojem 545000000001367038, da je na taj račun dana 03.08.2012. godine, ostvaren
priliv u iznosu od 7.350.00 eura, na način, što je sa računa fizičkog lica J. C. M. posrestvom Caixebank
S.A.Barselona na račun optuženog izvršen transfer novca u navedenom iznosu, od kog novca je optuženi P.
istog dana na šalteru banke podigao iznos od 7.319.00 eura. Na istom računu dana 08.08.2012. godine,
ostvaren je priliv u iznosu od 2.138.00 eura, na način, što je sa računa fizičkog lica J. F. posrestvom Caixebank
S.A.Barselona na račun optuženog izvršen transfer novca u navedenom iznosu, gdje je kao osnov transakcije
upisano "stipendija", od kog novca je optuženi P. istog dana na šalteru banke podigao iznos od 2.131.20 eura.
Analizom deviznog računa optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> utvrdjeno je, da je isti bio otvoren kod "Komercijalne banke" AD
 Budva pod brojem 00-301-0002688.7, da je na taj račun posrestvom Rothschild bank AG iz Ciriha izvršen
transfer novca u iznosu od 385.000.00 eura, koji iznos je zbog sumnji u relevantnost inicijalnih instrukcija za
transfer, blokiran sa napomenom da je u swi� poruci kao osnov transfera upisano "poklon/W.". Analizom
transakcija na deviznom računu optuženog S. V. utvrdjeno je, da je ovaj optuženi imao otvoren račun kod
"Crnogorske komercijalne banke" (CKB) pod brojem 40514110, da je na tom računu ostvaren priliv dana
17.07.2012. godine, na način, što je sa računa fizičkog lica N. V. W. posrestvom "UBS" iz Ciriha na predmetni
račun izvršen transfer novca u iznosu od 13.400.00 CHF, gdje je kao osnov transakcije upisano "poklon/S.", te
dana 18.07.2012. godine, sa računa istog fizičkog lica posrestvom iste banke na račun optuženog izvršen
transfer novca u iznosu od 2.106.00 CHF, gdje je kao osnov za predmetni transfer upisano "poklon/S." . Iz
nalaza se dalje utvrdjuje, da je optuženi S. V. od navedenog novca dana 17.07.2012. godine, na šalteru banke
podigao 10.956.00 eura, a narednog dana još 1.721.97 eura. Analizom transakcije na deviznom računu
optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> utvrdjeno je, da je ovaj optuženi imao otvoren račun kod "First Financial bank" u Podgorici,
na koji račun je posrestvom "UBS" iz Ciriha sa računa fizičkog lica u korist računa optuženog izvrešn transfer
novca u iznosu od 169.878.28 eura, koji iznos je zbog sumnji u relevantnost inicijalnih instrukcija za transfer,
blokiran, s tim što je u swi� poruci kao osnov transakcije bilo upisano "pomoć/poklon/J.". Analizom deviznog
računa optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> utvrdjeno je, da je ovaj optuženi imao otvoren devizni račun kod "NLB
Montenegrobanke" pod brojem 04-305-0008261.0, na koji račun je posredstvom Credit Suisse AG Baden, sa
računa fizičkog lica J. L. u korist računa optuženog izvršen transfer novca u iznosu od 162.500.00 CHF,
odnosno 135.248,75 eura, koji iznos zbog sumnji u relevantnost inicijalnih instrukcija za transfer blokiran s
tim što je, u swi� poruci kao osnov transfera bilo upisano "present/poklon/property. Analizom deviznih
računa optuženi <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> vještak je utvrdio, da su ovi optuženi imali otvorene devizne račune u
"Komercijalnoj banci" AD Budva, ali da na istim nije bilo promjena, odnosno da nije bilo priliva i odliva
sredstava. Konačno, vještak je dao mišljenje, da je ukupan iznos uplata na devizne račune optuženih iznosio
1.207.847,90 eura, od kog iznosa je isplaženo 237.516.17 eura.
Na glavnom pretresu vještak je u cjelosti ostao pri pisanom nalazu i mišljenju i njegovoj dopuni, s tim što je
objasnio, da je iste sačinio na osnovu raspoložive finansijske dokumentacije koja mu je predata od strane
tužilaštva, te informacija i podataka tokom obavljenog vještačenja u bankama u kojima su optuženi imali
otvorene devizne račune.
Sud je nalaz i mišljenje, dopunu istog, te usmeno izjašnjenje na glavnom pretresu cijenio kao stručne, jasne,
objektivne, zasnovane na pravilima struke i nauke, pa je iste u cjelosti prihvatio.
Iz nalaza i mišljenja Univerziteta Crne Gore-Prirodno matematički fakultet od 15.05.2013. godine, utvrdjuje
se, da je komisija vještaka u sastavu dr. S. K., prof. dr. P. S., dr. S. T. i mr. A. P., dali analizu informacionih
sistema banaka u smislu postojanja sosfertskih i hardverskih tehnologija, mogunosti kompromitovanja
informacionog sistema banke, načine medjubankarskog poslovanja i kompromitacije istih, komunikacije sa
klijentima metodom (E-Banking), kompromitovanja komunikacija sa klijentima i konačno analizom spornih
transakcija, nakon čega su zaključili, da na osnovu raspoloživih podatake ne postoje dokazi za tehnički
napredno informatičko djelovanje, tj. kompromitaciju so�vera, hardvera ili komunikacionih puteva
informacionog sistema banke, da ne postoji dokaz koji bi govorio o propustima u samom informacionom
sistemu banaka u tehničkom smislu, obzirom, da ozbiljni bankarski sistem mora imati rigorozne mehanizme
zaštite, što uključuje onemogućavanje izmjena podataka bez ostavljanja traga o tome, a koji podaci nijesu
prisutni u dokumentaciji banaka, odnosno istorijatu korisničkih aktivnosti u sistemima istih. Nadalje, iz
nalaza se utvrdjuje, da ne postoje pouzdani informatički tragovi o slanju E-majlova (vremena slanja, ipe
adrese i slično), a koji podaci mogu postojati na računarima optuženih, kao u informacionim sistemima
banaka i telekomunikacionim provajderima. Vještaci su na osnovu raposloživne dokumentacije utvrdili, da je
u najmanje dva slučajeva u bankama evidentno postojala izuzetno loša bezbjedonosna kultura, koja je
omogućavala nepoznatim licima iniciranje novčanih transakcija sa tudjih računa, na osnovu lažnog
 predstavljanja i proste telefonske komunikacije, kao i razmjene E-mail poruke. Konačno komisija vještaka je
zaključila, da na osnovu materijala iz oblasti informacionih tehnologija ne može pouzdano utvrditi ko je i na
koji način uticao na rezultate elektronske obrade podataka i funkcionisanje bankarskog sistema u spornim
transakcijama, s tim što su ostavili mogućnost, da je osim lažnog predstavljanja mogla postojati, ranija
spoljašnja ili unutrašnja kompromitacija bankarskih sistema, putem koje su nepoznata lica mogla doći u
posjed povjerljivih informacija o klijentima, ali za to nema dokaza u spisima predmeta.
Iz dopune nalaza iste komisije od 11.07.2013. godine, utvrdjuje se da je toj komisiji na vještačenje dostavljen
hardisk sa forenzičkim kopijama diskova, mobilni telefoni i sim kartice sa modemima na analizu, odnosno
utvrdjivanje tragova računarske prevare, te da je komisija vještaka radi eventualnog vještačenja, ali je
komisija dala mišljenje, da se u konkretom slučaju prevara izvršena putem prostog lažnog predstavljanja,
zloupotrebe ličnih podataka, bez ikakve upotrebe računara, a da je za utvrdjivanje postojanja tragova na
računarima optuženim i njihovim telefonima, bilo neophodno pribaviti prethodno forenzički nalaz stručnjaka
iz te oblasti, s tim što je komisija na kraju zaključila, da ni jedan forenzički nalaz ne bi promijenio suštinu
prvobitnog nalaza i mišljenja komisije.
Predstavnici komisije vještaka su u cjelosti ostali pri osnovnom i dopunskom nalazu, s tim što su dodali i
objasnili, da swi� poruka predstavlja tekstualnu poruku, čiji se sadržaj može izmijeniti bilo kojim alatom, te
da za to nijesu neophodna napredna informatička znanja. Objasnili su, da se swi� poruka odašilje od izvorne
banke do odredišne banke putem swi� kanala. Objasnili su, da su trasakcije sa računa "UBS banke" nastale
isključivo propustom od strane službenika te banke, a što je slučaj i sa transakcija sa računa klijenata Credit
Sviuss banke. Obzirom, da je u prvom slučaju kreirana poruka na osnovu telefonskog poziva bez ikakvih
provjera i procedura, što je neuobičajeno za tako kredibilnu banku, dok je u drugom slučaju transakcija
inicirana putem E-mail, a da pritom nije uradjena bilo kakva verifikacija autentičnosti pošiljaoca naloga. Po
mišljenju predstavnika komisije vještaka najveći propust banaka sastojao se u tom, što su službenici banke
na E-mail sa kojeg je stigao nalog slali lične podatke klijenata bez adekvatne provjere identiteta pošiljaoca.
Stoga su zaključili, da se u konkretnom slučaju ne može raditi o bilo kakvoj kompromitaciji bankarskog
sistema u informatičkom smislu, već da se u konkretnom slučaju radi o prevari putem lažnog predstavljanja.
U odnosu na ostale transakcije, predstavnici komisije vještaka su objasnili, da se o tim transakcija nijesu
mogli izjašnjavati, obzirom, da nijesu mogli utvrditi ko je te transakcije inicirao, te da je do eventualne
kompromitacije računarskog sistema moglo doći samo uz pomoć nekog od službenika banaka ili nekog izvan
banke, ali bi u tom slučaju u sistemu banke ostao trag. Dalje su objasnili, da se u savremenom svijetu E-mail
koristi kao sredstvo komunikacije, a u bankarstvu kao jedan od načina davanja naloga za transfer novca, s tim
što se u bankarskom poslovanju E-mail koristi na sofisticiran način, obzirom, da se E-mail koji je upućen
banci prethodno mora verifikovati kroz unaprijed utvrdjenu proceduru, poslovnom politikom banke i to
kodom koji šalje banka, kojim se potvrdjuje, da E-mail šalje vlasnik računa, odnosno klijent banke, a da u
konkretnom slučaju kod transakcija iniciranih E-mail ne postoje dokazi da je taj E-mail verifikovan, odnosno
za to nije bilo podataka. Što se tiče podataka o vlasnicima računa predstavnici komisije vještaka se nijesu
mogli izjašnjavati o tim činjenicama, osim što su pretpostavili da se radi o insajderskim podacima koji su
dobijeni od lica iz banaka, te da za takvo nešto nije neophodno znanje iz oblasti informacionih tehnologija.
Nasuprot tome predstavnici komisije vještaka su utvrdili, da je "provala" u sitem banke samostalno putem
računara moguća, ali malo vjerovatna, te da za to odredjeno lice mora posjedovati visoko so�icirano
informatičko znanje i vještine, uz dobro poznavanje informacionog sistema odredjene banke, ali da i pored
toga do provala u sistem najčešće dolazi uz pomoć nekog lica iz banke.
Sud je nalaz i mišljenje, dopunu istog, te usmeno izjašnjenje na glavnom pretresu cijenio kao stručne, jasne,
objektivne, zasnovane na pravilima struke i nauke, pa je iste u cjelosti prihvatio.
 Iz sadržine nalaza i mišljenja vještaka za informatiku i programersku opremu K. B. od 04.04.2013. godine, koji
nalaz i mišljenje su dati po nalogu VDT Podgorica, utvrdjuje se, da je taj vještak izvršio forenzički pregled
pojedinačnih nosilaca podataka sa računara koji su pronadjeni i privremeno oduzeti od optuženih. Iz nalaza
se dalje utvrdjuje, da je vještak tvrdom disku marke "Maytor" utvrdio instalaciju operativnog sistema
Windovs X5 registrovan, u kom sistemu je bio dodat korisnik "Admin", da je u kompjuteru bio uključen USB
priključak proizvodjača ZTE proizvod MMC, koji je prilikom priključivanja napravu bio poznat pod slovom F, te
da na disku nema tragova sa datotekama, koje bi predstavljali značajnu indikaciju, da seu datotekama nalaze
šifrovani podaci. Nadalje, pregledom tvrdog diska Seagate vješak je utvrdio, da je na istom
instaliranoperativni sistem Winfovs 7 Ultimate, registrovan na ime USA, da je kompjuter sa kojeg je izuzet disk
zadnji put bio priključen na mrežu (internet) 16.08.2012. godine, u 12,26 h, a što se zaključuje iz IP adrese, te
da računar nije imao IP adresu koja bi bila neposredno dostupna iz internet mreže. Nadalje, u operativnom
sistemu bio je dodat korisnik USER, dok se u imenima zadnjih otvorenih datoteka pojavljuje ime "S. K.", dok je
na osnovu tragova na disku vidljivo, da su nakompjuteru bili priključeni nosioci podataka (USB priključci) jet
flash 4 gb, jet flash 2 gb, jet flash 8 gb, kinston DT 101 II Kinston data prevara, Mathita DMC-LS 80 i ZTE MMC
Storage. Na navedenom disku nijesu pronadjeni tragovi sa datotekama, koje bi predstavljali značajni
indikator, da se u istima nalaze šifrovani podaci. Iz dnevnika Skype vidljiv je razgovor i tri telefonska poziva i
to razgovor obavljen 07.07.2012. godine, u 16:56:34, do 16:59:58, uz korišćenje username "Jangoreziiseronja"
sa cijelim imenom "B. M." i korisnikom "VKKK 011" sa imenom "Vuk". U razgovoru sa B. M. poslate su sledeće
poruke "gledao na netu, i cimanje je. Vratiću se ovdje, pa odlazim odavde", kao i "jelste se smjestili?", dok je
korisnik Vuk KKK odgovorio "tako je najbolje.. N, ali hoćemo..našao kuću ehtra je Ya 200 e, zovem posle da se
zahvalim", nakon čega su uslijedila tri telefonska razgovora i to 07.07.2012. godine, u 17:14:52 u trajanju od 36
sekundi, 07.07.2012. godine, u 17:15:40 u trajanju od 7 sekundi, te 07.07.2012. godine, u 17:19:37 u trajanju od
1 minut i 38 sekundi. Forenzičkom analizom tvrdog diska marke "Shitachi" vještak je utvrdio, da je na disku
instaliran operativni sistem Windovs 7 ultimate, registrovan na ime B., da je kompjuter bio zadnji put
priključen na mrežu 31.08.2012. godine, u 05:19:, da je u operativnom sistemu bio dodat korisnik "Boris", dok
je na osnovu tragova na disku vidljivo, da su na kompjuteri bili priključeni sledeći nosioci podataka i to
"Alcatel" označen slovima E i F, JetFlash veličine 2 gb, Kongston i Mediatek. Na disku nema tragova sa
datotekama koje bi predstavljale značajnu indikaciju, da se u istima nalaze šifrovani podaci. Na samom disku
postoje tragovi o postojanju datoteka "SWIFT.pdf", "Swi� confirmation.pdf", te "informacion william
hamilton smith.pdf", čiji sadržaj nije moguće @povratiti. Analizom podataka operatera "Telenor" vještak je
utvrdio, da se značajni dio obuhvaćenog prometa sa tog računara odnosi na usluge Skype, Messenger i
Facebook, te internet stranicama sa igricama i novostima. Analizom prometa vidljivo je da je koriasnik
pristupao na sledeće facebook profile: http://www.facebook.com/profile.php?id=100003950917404, je profil
A. B. (Believe), http://www.facebook.com/profile.php?id=100002355244914, sadržina profila nije dostupna,
http://www.facebook.com/profile.php?id=16002867076139, je profil "Nikada nemoj tražiti previše i imati ćeš
sve", te http://www.facebook.com/profile.php?id=276421592458210, čiji je profil "Barca Propada I To Mi Se
Dopada". Analizom dokumentacije u vidu elektronskih poruka i swi� poruka vještak je utvrdio, da se nije
radilo o djelovanju koje se temeljilo na tehnologiji, s tim što stoji činjenica, da je na predmetnim računarima
korištena informaciona tehnologija, kao što su elektronska pošta, skype, ali da ta tehnologija po svojoj
suštini nije korištena u cilju prevarnih radnji. Analizom elektronske poruke koju je poslao korisnik "a..d-
a.@ubs.com, poslao primaocu a....dj... i i....t...@ckb.cg.yu od 26.07.2012. godine u 16:32 slijedi da se radi o
prevari koja je zasnovana na elektronskim porukama, što je primijetilo osoblje banke. Da se radi o prevari
preko elektronske pošte proizilazi i iz poruke koju je poslao "J. L." sa adrese "familyunited 214@gmail.com"
za korisnika "A. M." od 07.08.2012. godine i 08.08.2012. godine, kojima je banka primila nadrudžbu preko
nezaštićene elektronske pošte bez isgurnog dokaza o autentičnosti poruke, što ukazuje na značajne
nedostatke u unutrašnjoj kontroli banaka, obzirom da se elektronske poruke mogu veoma jednostavno
falsifikovati, za što nije potrebno napredno tehničko znanje, niti znanje bankarskog sistema, već se u
konkretnom slučaju radi o ljudskoj grešci, obzirom da su otkazale bezbjednonosne procedure u bankama.
 Sud je nalaz i mišljenje vještaka za informatiku i programersku opremu cijenio kao stručan, jasam, zasnovan
na pravilima struke i nauke, pa je isti u cjelosti prihvatio.
Iz sadržine Zapisnika o pretresanju stana i drugih prostorija Uprave policije PJ Podgorica, Ku. br. 683/12 od
31.08.2012. godine, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice navedenog dana
postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 237/12 od 30.08.2012. godine, izvršili
pretres stana koje je koristio optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u ul. I... A... broj ..., naselje Z... i tom prilikom pronašli pasoš broj G
12 KG 0978 izdat na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kartica CKB banke ser. br. 206469 izdata na ime Š. M., kartica Prve banke CG
izdata na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> broj 04-305-0001373.1, kartica Hypo Alpe Adria banka broj 263844188 izdata na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>,
kartica CKB banke ser. br. 2707987210525 izdata na ime Š. B. M., omot od SIM kartice za broj 069/... bez SIM
kartice, odmot od SIM kartice za broj 069/... bez SIM kartice, omot od SIM kartice za broj 068/... bez SIM
kartice, kreditni nalog Hipotekarne banke na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i iznos od 6.480,00 eura, tri novčanice u apoenu od 500
eura, ser. br. X0663558688, X01046708462, X07086654416, omot od SIM kartice za broj 068/... bez SIM kartice,
omot od SIM kartice za broj 068/... sa SIM karticom, omot od SIM kartice za broj 068/... sa SIM karticom, VISA
kartica NLB Montenegro banke na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za broj računa 4106 1811 1159 3912, master card kartica NLB
Montenegro banke na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za broj računa 5209 1700 0071 9467, kartica Podgoričke banke na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za
broj računa 01-004-0042639.7, ugovor o deviznom računu izmedju NLB Montenegro banke <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, a koji se
odnosi na broj računa 00-305-0014115.4, kartica CKB banke za račun 510130198821297448 na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>,
kartica Hipotekarne banke za račun 520036 000000282194 na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, VISA kartica NLB Montenegro banke
za račun 4106 1600 0089 8396 na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kartica Atlas Mont banke za račun 505221541004252498 na ime P.
B., kartica Oportyniti banke za račun 1000-01-242030-13 na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kartica NLB Montenegro banke ser br.
AA 31059 na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kartica NLB Montenegro banke br. AA 10789 na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kartica Podgoričke banke za
račun 4102 1100 0073 9991 na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>,26 kutija cigareta "Sobranie" sa četiri ipo tabletice plave boje u obliku
srca, SIM kartice 069/..., 069/..., 069/..., o69/..., o68/..., pet M-tel kartica IMSI broja 89382030000002689396,
89382030000000959510, 89382030000000648113, 89382030000002689685 i 89382030000002475036, pet T-
mobile kartica IMSI broja 8938100074000131500.0, 89381000830002608825, 89381000840000936523,
89381000810001306919 i 89381000840000235462, dvadeset tri neiskorišćene M-tel kartice, mobilni telefon
"Nokia 1280" sa SIM karticom IMSI broj 89382030000013961479, mobilni telefon "Samsung 1050" bez SIM
kartice IMEI 355722041883422, mobilni telefon "Nokia 2310" bez SIM kartice IMEI 359833019486423, mobilni
telefon "Samsung 2120" bez SIM kartice IMEI 355925031546236, mobilni telefon "Nokia XI-01" sa dvije SIM
kartice IMSI broj83382030000004471488, i IMSI broj 89382012110311199730, omoti SIM kartica broja 868/548-
052, 069/751-116, o69/984-414, omoti SIM kartica IMSI broja 89382030000004471488,
89382030000003777059, 89381000830002608725.
Iz sadržine Zapisnika o pretresanju stana i drugih prostorija Uprave policije PJ Podgorica, Ku. br. 683/12 od
31.08.2012. godine, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice navedenog dana
postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 237/12 od 30.08.2012. godine, izvršili
pretres kuće koje je koristi M. D. u B... S... P... C... br. ... i tom prilikom oduzeli mobilni telefon marke "Samsung
53 Galaxx", IMEI br. 353720054939752/01 sa SIM karticom 068/..., mobilni telefon marke "Samsung GT-E 1080"
IMEI br. 359237/04/467211/6 sa SIM karticom 068/..., mobilni telefon marke "Samsung" IMEI br.
35255604321391/2, model GT-E-1150" sa SIM karticom 067/..., mobilni telefon "Alkatel" IMEI br.
356080049782206 sa SIM karticom br. 069/..., kućište SIM kartice "M-tel" br. 068/..., ugovor o izdavanju VISA
klssic revolving kartice broj 4102100000334653 zaključen na ime M. M., instrukcije za transfer novca iz
inostranstva "Komercijalne banke AD Budva 04" izdat na ime D. K., ul. B... R... ..., 81000 Podgorica X 2, USB
modem za internet, model MF 626, IMEI 357037038470754 bez SIM kartice, sveska A 4 format "D. <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>" sa
telefonskim imenikom odredjenog broja pritvorenika ZIKS-a Spuž, kožna prekoramena fotrola za oružje-
pištolj, crne boje marke "Dixi".
 Iz sadržine Zapisnika o pretresanju stana i drugih prostorija Uprave policije PJ Podgorica, Ku. br. 683/12 od
31.08.2012. godine, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice navedenog dana
postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 237/12 od 30.08.2012. godine, izvršili
pretres kuće koje koristi S. S.-G... ..., Danilovgrad i tom prilikom pronašli i oduzeli telefon marke "Samsung
55230" IMEI broja 3526720444987419 sa katrticom 069/... vlasništvo S. V. (dnevna soba), telefon marke "Nokia
C 2" IMEI broja 3524450540083819 sa karticom 067/... (spavaća soba) vlasništvo S. S., telefon marke
"Samsung E 1080" IMEI broja 358698032226659 sa karticom 069/... (spavaća soba) vlasništvo S. S., telefon
marke "Samsung C 450" IMEI broja 35856601291601/9 sa sim karticom 069/... (dnevna soba) vlasništvo B. M.,
telefon marke "Samsung E 1050" IMEI 3557220419314317 sa baterijom bez kartice, vlasništvo S. S. (spavaća
soba), telefon marke "Nokia 6600 I" IMEI broja 35524903473536/9 sa karticom 069/... vlasništvo S. S. (spavaća
soba), SIM kartica broj 069/... scr br. 893810021007274636/91 vlasništvo S. S. (hodnik ormar), SIM kartica scr
br. 893810083007074774 NN broja (hodnik-ormar), SIM kartica scr br. 89382000113001186593 NN broja
(hodnik-ormar) i SIM kartica broj 89382000115058357 NN broja (hodnik-ormar).
Iz sadržine Zapisnika o pretresanju stana i drugih prostorija Uprave policije PJ Podgorica, Ku. br. 683/12 od
31.08.2012. godine, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice navedenog dana
postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 237/12 od 30.08.2012. godine, izvršili
pretres kuće koje koristi V. D., ul. B. R. br. ... Podgorica i tom prilikom privremeno oduzeli mobilni telefon
marke "Nokia" IMEI broja 358090013291710, sa SIM karticom "T-mobile" boja 069/..., mobilni telefon marke
"Nokia" IMEI broja 355547010067438, sa SIM karticom 069/..., SIM kartica "M-tel" broj 068/..., SIM kartica "T-
mobile", ser. br. 8938200 i 011002,493966, bankovna kartica "Komercijalne banke" AD Budva, na ime R. V.,
lap-top marke "Fujitsu Simens"- sive boje, ser. br. Y0SPB040661, sa mišem i punjačem, modem za bežični
internet "Telenor", IMEI 350725033481489 sa SIM karticom "Telenor" broja 89382,01111,011 83,52749,
modem za bežični internet "T-mobile" sa SIM karticom br. 8938100083,0009649797, omot od SIM kartice "T-
mobile" za broj 067/... i pretplatnički ugovor za internet modem broj pretplatnički 38269183289.
Iz sadržine Zapisnika o pretresanju stana i drugih prostorija Uprave policije PJ Podgorica, Ku. br. 683/12 od
31.08.2012. godine, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice navedenog dana
postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 237/12 od 30.08.2012. godine, izvršili
pretres kuće koje koristi K. V.-C... ..., G... i tom prilikom privremeno oduzeli: novčanice 3x100€, 11x50€,
10x20€, 10x10€, 2x5€ u papirnim apoenima, pronađenim u sobi spavaćoj, I sa desne strane od ulaznih vrata
ormanu i 3x20€ u dnevnom boravku, Nokija relefon sa karticom 6310 i (nepoznat broj sim kartice) u dnevnom
boravku, telefon Nokija sa karticom CE 0434 sa karticom telenor br 069... u sobi spavaćoj, priznanica (kreditni
nalog) jedan primjerak I. B., kartica Atlas banke na ime <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> (1), kartica First banke na ime <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, pronađen u
sobi spavaćoj, Telenor kartica 069 telenor NN broja-u dnevni boravak, uplatnice i ostala dokumentacija u
cevenoj fascikli ukupno (54) uplatnice u dnevni boravak, saobraćajna dozvola br.526597188 od BWX5 NK429
pronađena u dnevni boravak, (2) inicijalne sive boje u spavaćoj sobi pronađene druga s lijeve strane od
ulaznih vrata, lap top marke "Lenovo" ser.broja WB04082438, uezbe-bežični internet telenor- broj - CE 0682,
punjač od lap topa pronađenp u sobu druga s lijeve strane gledano od ulaznih vrata, kućište NEO i mobilni
telefon "Nokija 6310" sa NN karticom.
Iz sadržine Zapisnika o pretresanju stana i drugih prostorija Uprave policije PJ Podgorica, Ku. br. 683/12 od
31.08.2012. godine, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice navedenog dana
postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 237/12 od 30.08.2012. godine, izvršili
pretres hotela "Š..." koje koristi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i tom prilikom privremeno oduzeti: apartman br. 5 pored francuskog
ležaja na noćnom stočiću pored zida "laptop" računar sa punjačem marke "Compaq" model CQ56-205SM,
serial: CNF11920xy; na stolu u crnoj torbici marke "Boss" vlasništvo <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> pronadjeni: nosač za SIM karticu
broja +38269/882-960; neraspakovana SIM kartica broja 38269/882-794 IMSI 89382011120404662941; kutija
za SIM karticu broja 38269/882-960; uplatnica na ime <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u Societe Generale Montenegro, uplatnica za
 podizanje novca na ime P. A. u Societe Generale Montenegro, izvod avionske karte na ime P. A.; u komodi i
visećoj kuhinjice mobilni telefon "Nokia" IMEI 359777/04/298853/9 sa SIM karticom "Telenor" 069/... IMSI
89382 01112 0404663139, na stolu u dnevnom boravku modem za internet "Telenor", takodje na stolu,
mobilni telefon "Nokia" IMEI 352433/05/789746/1 sa SIM "M-tel" broja 068/749-497, IMSI 89382 03000 00/28
14299 vlasništvo <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>; crna torbica marke "Iceberg" vlasništvo <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> koja je bila na stolu i stoj pronadjeno
4.000 eura u apoenima po 500 eura-8 novčanica (X077993422564, X07799342573, X09610844753,
X01117732385, X07173757388, X07799342636, S00248941195, X07173757397, 150 eura 3x50 eura
(S34121874967, S15942121963, S25546875226), 60 eura 3x20 eura (P19651056931, X22621633175,
S23277189931), 50 eura 5x10 eura (X66025038557, U24863807111, X53634773189, X50326036724,
X60358199168) i ključevi nepoznatog vozila marke "WY", apartman broj 6, mobilni telefon marke "Iphone"
model A1332 sa SIM karticom broja 069/... vlasništvo V. B. i mobilni telefon marke "Samsung Galaxy" bijele
boje IMEI 353166/05/153805/8 sa SIM karticom broja 068/..., apartman broj 1 (po usmenoj naredbi ISVS), na
komodi pronadjeno 150 eura novca u apoenima po 3x50 eura (Z75276513855, S42720497161, X64910727857)
vlasništvo <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, mobilni telefon "Samsung" IMEI 359043/02/725784/6 sa SIM karticom "M-tel" 068/... IMSI
89381 03000 0014 16887 vlasništvo <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>. Ključevi vozila marke "BMW" vlasništvo <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, mobilni telefon
marke "Samsung Galaxy" IMEI 351869/05577811/5 sa SIM karticom vlasništvo B. B..
Iz sadržine Zapisnika o pretresanju pokretnih stvari-računara Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-11/14 od
18.10.2012. godine na ime <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice
navedenog dana postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 240/12 od
12.10.2012. godine, izvršili pretres računara-lap top marke "NEO" vlasništvo optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, iz koje je izuzet
hard disk "Sata" serijski broj E1H83VSE od 40 GB, i izvršen prenos podataka na elektronsku forenzičku kopiju.
Iz sadržine Zapisnika o pretresanju pokretnih stvari-računara Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-11/14/2 od
18.10.2012. godine na ime <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice
navedenog dana postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 240/12 od
12.10.2012. godine, izvršili pretres računara-lap top marke "Lenovo" vlasništvo K. V., iz koje je izuzet hard disk
"SATA" priključkom, serijski broj SRW7GKRG, veličine 500 GB.
Iz sadržine Zapisnika o pretresanju pokretnih stvari-računara Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-11/14/4 od
19.10.2012. godine na ime optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 240/12 od
12.10.2012. godine, izvršili pretres izvršili pretres računara-lap top marke "Fujitsu Simens" vlasništvo <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, iz
koje je izuzet hard disk SATA priključkom, serijski broj 3KW52KGA, veličine 40 GB.
Iz sadržine Zapisnika o pretresanju pokretnih stvari-računara Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-11/14/3 od
19.10.2012. godine na ime optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 240/12 od
12.10.2012. godine, izvršili pretres izvršili pretres računara-lap top marke marke "Compaq" vlasništvo <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, iz
koje je izuzet hard disk SATA priključkom, serijski broj E2434243JUJK9K, veličine 320 GB.
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>-ul. ... C... broj ... P... i tom prilikom privremeno oduzeli: mobilni
telefon "N-300", serijskog broja 358630/04/619966/9, sim karticu "M-tel", serijskog broja
89382030000012121778, telefonskog broja 068/....
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>-ul. ... C.... B... ..., Podgorica i tom prilikom privremeno oduzeli:
 modem za bežični internet, firma "Telenor", mobilni telefon marke "Nokia", IMEI broja 352433057898461, sa
SIM karticom "M-tel" broja 068/..., IMSI 89382030000012814299, ključevi NN vozila, marke "WV" - u crnoj
torbici na stolu u apartmanu broj 5 hotela "Š...", 4.260,00 eura (četiri hiljade, dvjesta šesdeset eura) u
sledećim apoenima 8 novčanica u apoenu od 500 eura (serijski broj: X077993422564, X07799342573,
X09610844753, X01117732385, X07173757388, X07799342636, S00248941195, X07173757397, 3 novčanice u
apoenu od po 50 eura (serijski broj: S34121874967, S15942121963, S25546875226), 3 novčanice u apoenu od
20 eura (serijski broj: P19651056931, X22621633175, S23277189931), 5 novčanica u apoenu od po 10 eura
(serijski broj: X66025038557, U24863807111, X53634773189, X50326036724, X60358199168) u crnoj torbici na
stolu u apartmanu broj 5 hotela "Š...".
Iz sadržine dvije Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>..-ul. J... Č... broj ..., P... i tom prilikom privremeno oduzeli: 150
eura u apoenima 3x50 eura (serijskog broja: Z75276513855, S42720497161, X64910727857) pronadjeni u
apartmanu br. 1 hotela "Š...", mobilni telefon marke "Samsung" IMEI broj 359043027257846, sa SIM karticom
"M-tel" broja 068/..., IMSI 8938203000001416887, ključevi vozila marke "BMW", reg. oznaka PG DS 696,
pronadjeni u apartmanu broj 1 hotela "Š...", putničko motorno vozilo marke "BMW" model 3, bijele boje, sa
crnim krovom, reg. oznaka PG DS 696.
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime K. V., proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice
navedenog dana od K. V.--C. ..., P... i tom prilikom privremeno oduzeli: 3x100 eura broj S12965676775,
S13251234013, S15273377512; 11x50 eura broj X72782749109, S41867256049, S63336245893, X50474675315,
X76646121083, X37083518723, S32277948469, S44324790586, X61417708193, X70675817762, Z77414085072;
13x20 eura broj X15616707104, Y02873141587, P18471453121, 442586851056, U55835459096, S23304940441,
E00242182757, U65015216015, X26005096809, L32712598742, X35701503491, X22004746823, U79332868022;
10x10 eura broj U24829606418, N152736437555, S06415383481, X60485775554, X64398456542,
U54312167372, X74288998568, X70249145267, X07023903995, X07753891628; 2X5 eura broj U34663573769,
M17614130593; mobilni telefon "Nokia" sa karticom CE0434, telefonskog broja 069/..., priznanica za kreditni
nalog na ime I. B.; kartica Atlas banke (1) na ime <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> broj 731546520; kartica "Frst" banke (1) na ime <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> broj
01-301-0000003.3; telefonska kartica 069 "Telenor" NN broj; uplatnice ukupno (54); saobraćajna dozvola broj
526597188 od BU X5 NU BD 429; 2 inicijalne kapisle; lap-top "Lenovo" ser. br. WB04082438 sa kablom za
punjenje; bežični internet; kućište od kompjutera "Neo" i "Nokia 3310" telefon sa NN karticom.
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i tom prilikom privremeno oduzeli: mobilni telefon marke
"Nokia", IMEI br. 358090013291710, sa SIM karticom "T-mobile" broja 067/..., pronadjen na stolu u dnevnoj
sobi u potkrovlju koje koristi <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, mobilni telefon marke "Nokia" IMEI br. 355547010067438, sa SIM karticom
br. 069/..., SIM kartica "M-tel" broj 068/..., SIM kartica "T-bobile", ser. br. 3938200, 011002,493966, lap-top
marke "Fujitsu Simens", sive boje, ser. br. YSPB040661 sa mišem i punjačem, modem za bežični internet
"Telenor" IMEI 3507250334-814-89, SIM kartica "Telenor" broja 8982,0 1111.011 83 52749, modem za bežični
internet "T-mobile" sa SIM karticom br. 8938100083,0009649797, omot od SIM kartice "T-mobile" za internet
modem broj pretčlatnički 38269183288, gore navedeni predmeti pronadjeni su u dnevnoj sobi u potkrovlju
koje koristi <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, bankovna kartica Komercijalne banke A-D. Budva, na ime <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>.
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime M. D., proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice
navedenog dana od M. D.-ul. ... C... ..., Podgorica i tom prilikom privremeno oduzeli: mobilni telefon marke
 "Samsung 53 Galaxy", IMEI br. 353720054939752/01, sa SIM karticom 068/..., mobilni telefon marke "Samsung
GT-E 1080" IMEI br. 359237/04/467211/6 sa SIM karticom 068/..., mobilni telefon marke "Samsung" IMEI br.
35255604321391/2, model GTE 1150 sa SIM karticom 067/..., mobilni telefon "Alkatel" IMEI br
356080049782206 sa SIM karticom br. 069/..., kućište SIM kartice "M-tel" br. 068/..., ugovor Podgoričke banke
o izdavanju VISA classic revolving kartice broj 4102100000334653, zaključen na ime M. M., dvije intrukcije za
transfer novca iz inostranstva Komercijalne banke "AD Budva 04" izdat na ime D. K., ul. B. R. br. ..., 81000
Podgorica, USB modem za internet, model MF 626, IMEI 357037038470754 bez SIM kartice, sveska A4 formata
"D. <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>" sa telefonskim imenikom odredjenog broja pritvorenika ZIKS-a Spuž i kožna prekoramena fotrola
za oružje-pištolj crne boje marke "Dixi".
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime S. S., proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice
navedenog dana od optuženog S. S.-G... ... Danilovgrad i tom prilikom privremeno oduzeli: telefon marke
"Samsung S5230" IMEI 35267204449874/9 sa karticom 069/... vlasništvo S. V. (dnevna soba), telefon marke
"Nokia C2" IMEI 35244505400838/9 sa karticom 067/... (spavaća soba) vlasništvo S. S., telefon marke
"Samsung E1080" IMEI 358698032226659 sa karticom 069/891-740 (spavaća soba) vlasništvo S. S., telefon
marke "Samsung C450" IMEI 35856601291601/9, sa SIM karticom 069/... (dnevna soba), vlasništvo B. M.,
telefon marke "Samsung E1050" IMEI 35572204193143/7 sa baterijom bez kartice vlasništvo S. S. (spavaća
soba), telefon marke "Nokia 6600i" IMEI 35524903473536/9 sa karticom 069/... (spavaća soba) vlasništvo S. S.,
SIM kartica broja 069/... ser br. 893810021007274636-91 vlasništvo S. S. (hodnik u ormaru), sim kartica broj
893810083007074774 NN broja (hodnik), SIM kartica ser. br. 8938200013001186593 NN broja (hodnik), SIM
kartica ser. br. 89382000220000058357 NN broja (hodnik).
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne jedinice
navedenog dana od optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>-ul. O... b... ..., Podgorica i tom prilikom privremeno oduzeli: mobilni
aparat marke "Nokia X2" serijskog broja 351689055954940, SIM kartica broja 069/....
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>-ul. I. A. br. ..., Podgorica i tom prilikom privremeno oduzeli:
pasoš G12KG0978 izdat na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kartica CKB banke ser. br. 206469 izdata na ime Š. M., kartica "Prve
banke" CG ser. broj 04-305-0001373 izdata na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kartica "Hypo Alpe adria banka" ser. br. 263844188
izdata na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kartica "CKB banke" ser broj 2707987210552 izdata na ime Š. B. M., omot od SIM kartice za
broj 069/... bez SIM kartice, omot od SIM kartice za broj 069/214-677 bez SIM kartice, omot SIM kartice za broj
068/... bez SIM kartice, kreditni nalog "Hpotekarne banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> na iznos od 6.480,00 eura, tri
novčanice u apoenima od 500 eura, serijskih brojeva X06635586881, X01046708462, X07086654416, omot od
SIM kartice za broj 068/... bez SIM kartice, omot od SIM kartice za broj 068/... bez SIM kartice, omot od SIM
kartice za broj 068/...bez SIM kartice, visa kartica "NLB Montenegro banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za broj računa 4106
1811 1159 3912, master card kartica "NLB Montenegro banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za broj računa 5209 1700 0071
9467, kartica Podgoričke banke na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za broj računa 01-004-00426397, ugovor o deviznom računu
izmedju "NLB Montenegro banke" i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, a koji se odnosi na broj računa 00-305-0014115.4, kartica "CKB
banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za račun broj 510130198821297448, kartica "Hipotekarne banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za račun
520036000000282194, visa kartica "NLB Montenegro banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za račun 4106 1600 0089 8396,
kartica "Atlas mont banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za račun broj 505221541004252498, kartica "Oportyniti banke" naime
<party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za račun 1000-01-242030-13, kartica "NLB Montenegro banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> serijski broj AA 31059, kartica
"NLB Montenegro banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, serijski broj AA 10789, kartica "Podgoričke banke" na ime <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> za račun
4102 1100 0073 9991, kutija cigareta "Sobranie" sa četiri ipo tabletice plave boje u obliku srca, sim kartice
069/..., 069/..., 069/..., 069/..., 068/..., pet "M-tel" kartica IMSI broja 8938203000052689396,
 893820300000000959510, 89382030000000648113, 89382030000002689685, 89382030000002475036, pet "T-
mobile kartica IMSI beroj 8938100074000131500-0, 89381000830002608725, 89381000840000936523,
89381000810001306919, 89381000840000235462, dvadeset tri neiskorišćene "M-tel" kartice, mobilni telefon
"Nokia 1280" sa SIM karticom IMSI br. 89392030000013961479, mobilni telefon "Samsung 1050" bez SIM
kartice IMSI 355722041883422, mobilni telefon "Nokia 2310" bez SIM kartice IMSI 359833019486423, mobilni
telefon "Samsung 2120" bez SIM kartice IMEI 355925031546236, mobilni telefon "Nokia x1-01" sa dvije SIM
kartice IMSI broj 83382030000004471488 i IMSI broj 893820121103111997000, omoti SIM kartica broja 068/...,
069/..., 069/..., omoti SIM kartica IMSI broj 89382030000004471488, 89382030000003777059,
89381000830002608725.
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>-ul. B... R... br. ..., P... i tom prilikom privremeno oduzeli: mobilni
telefon marke "Nokia X2" IMEI 358278046000501 sa "M-tel" karticom IMSI broja 89382030000000029306.
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br. 683/12 od
31.08.2012. godine na ime optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, hotel "Š...", ul. N... T... br. ..., Podgorica i tom prilikom
privremeno oduzeli: lap top računar, sa punjačem, marke "Compaq" model C=56-205SM, serijskog broja
CNF11920XY-pronadjen na noćnom stolčiću u apartmanu broj 5 hotela "Š...", mobilni telefon "Nokia", IMEI
359775042988539, sa SIM karticom "Telenor" broja 069/..., IMSI broj 8938201112040663139, pronadjeni u
komodi kuhinje, nosač i kutija za SIM karticu broj +38269882960, neraspakovana SIM kartica broja
+38269882794, IMSI broj 893820111204044662941, uplatnica na ime <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u "Societe Generale Montenegro",
uplatnica na ime P. A. u "Societe Generale Montenegro" i izvod avionske karte na ime P. A..
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-11/14 od
18.10.2012. godine na ime optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, C... ..., Podgorica i tom prilikom privremeno oduzeli: elektronski
podaci preneseni na forenzičku kopiju.
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-11/14/2 od
18.10.2012. godine na ime optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, C... ..., Podgorica i tom prilikom privremeno oduzeli: elektronski
podaci preneseni na forenzičku kopiju iz lap-topa "Lenovo" serijski broj WB04082438.
Iz sadržine Potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ Podgorica, broj 20-13/14 od
19.10.2012. godine na ime optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici te područne
jedinice navedenog dana od optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, iz B... R. S...-ul. <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i tom prilikom privremeno oduzeli:
elektronski podaci preneseni na forenzičku kopiju iz lap-topa "Compaq" ser. br. CNF11920XY.
Iz sadržine Dopisa Društva za telekomunikacije "M-tel" DOO broj 874/1 od 23.01.2013. godine, proizilazi, da je
optuženi S. K. vlasnik broja mobilnog telefona 068/..., optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> brojeva telefona 068/... i 068/..., svjedok
V. M. broja telefona 068/..., S. S. broja telefona 068/..., dok za broj telefona 068/..., mobilni operaten ne
posjeduje podatke o vlasniku.
Iz sadržine Dopisa mobilnog operatera "Telenor" DOO broj 0801705 od 06.02.2013. godine, proizilazi, da je
vlasnik SIM kartice sa brojem 069/... optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, SIM kartice sa brojem 069/... L. D., SIM kartice sa brojem
telefona 069/... I. B., SIM kartice sa brojem 069/... B. R., SIM kartice sa brojem telefona 069/... S. R., dok za SIM
kartice sa brojevima telefona 069/... i 069/... operater nema podataka o korisnicima, obzirom, da kartice
nijesu bile aktivne.
 Iz sadržine dopisa ECD Interpol Podgorica od 06.09.2012. godine, proizilazi, da je zbog većeg broja sumnjivog
transfera novca putem swi� prouka sa računa Dž. L. koji ima otvoren račun u "Credit Suisse" banci bez
njegovog znanja i volje isplaćeno 162.500,00 švajcarskih franaka u korist računa <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, na broj računa otvoren
u "NLB Montenegro banci", te da je vlasnik računa podnio prijavu protiv nepoznatih počiniolaca.
Iz sadržine Rješenja Osnovnog suda u Podgorici, Kv.br. 228/14 od 05.06.2014. godine, utvrdjuje se da je
nastupila zakonska rehabilitacija za osudjenog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> po presudi Osnovnog suda u Podgorici, K.br. 723/04 od
06.03.2008. godine, koja je postala pravosnažna dana 25.06.2008. godine.
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013.
godine, utvrdjuje se da je ovaj optuženi osudjivan presudom Višeg suda u Podgorici, K.br. 212/05 od
08.04.2008. godine, zbog krivičnog djela teško ubistvo u pokušaju iz čl. 144. st. 4. u vezi čl. 25. KZ CG i osudjen
na kaznu zatvora u trajanju od 5 godina, presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 10/2011 od 14.10.2011.
godine, zbog krivičnog djela nedozvoljeno držanje oružja i eksplozivnih materija iz čl. 403. st. 1. KZ u sticaju
sa krivičnim djelom iz ugrožavanje sigurnosti iz čl. 168. st. 2. tačka 1. KZ CG i osudjen na kaznu zatvora u
trajanju od 10 mjeseci i presudom Osnovnog suda Pogorica, K.br. 884/11 od 24.05.2012. godine, zbog
krivičnog djela ugrožavanje siguranosti iz čl. 168. st. 1. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 4 mjeseca.
 
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optuženog S. V. Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013.
godine, utvrdjuje se da je ovaj optuženi osudjivan i to: presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 07/1186 od
13.12.2008. godine, zbog krivičnog djela ugrožavanje sigurnosti iz čl. 168. st. 2. tačka 1. KZ CG, kojom mu je
izrečena uslovna osuda 4 mjeseca zatvora uslovno na 1 godinu, presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br.
07/1097 od 07.04.2010. godine, zbog krivičnog djela nasilničko ponašanje iz čl. 399. KZ CG i osudjen na kaznu
zatvora u trajanju od 45 dana, rješenjem Osnovnog suda Podgorica Kv. br. 10/981 amnestijom kazna zatvora
zamijenjena na 45 dana zatvora, uslovno na 2 godine i presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 10/767 od
31.03.2011. godine, zbog krivičnog djela nasilničko ponašanje iz čl. 399. nasilničko ponašanje KZ i krivično
djelo teška tjelesna povreda iz čl. 151. st. 1. KZ u sticaju sa krivičnim djelom ugrožavanje sigurnosti iz čl. 168.
st. 1. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 1 godine i 4 mjeseca,
 
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> Urave policije PJ Podgorica od 19.02.2013.
godine, utvrdjuje se da je ovaj optuženi osudjivan i to: presudom Višeg suda Podgorica, K.br. 169/2011 od
20.06.2012. godine, zbog krivičnog djela ubistvo u pokušaju iz čl. 143. u vezi čl. 20. KZ i osudjen na kaznu
zatvora u trajanju od 2 godine, presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 480/2012 od 27.11.2012. godine,
zbog krivičnog djela nedozvoljeno držanje oružja iz čl. 403. st. 1. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od
30 dana i presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 1064/10 od 22.01.2013. godine, zbog krivičnog djela
nasilničko ponašanje iz čl. 399. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 7 mjeseci.
 
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013.
godine, utvrdjuje se da je ovaj optuženi osudjivan i to: presudom Višeg suda Podgorica, K.br. 147/07 od
18.05.2009. godine zbog krivičnog djela neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanj u promet opojnih droga
iz čl. 300. st. 3. u vezi st. 1. KZ CG i krivičnog djela iz čl. 424. st. 1. KZ CG i osudjen na kaznu zatvora u trajanju
od 5 godina i 3 mjeseca i presudom Višeg suda Podgorica, K.br. 197/05 od 20.03.2010. godine, zbog krivičnog
djela teško djelo protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz čl. 348. st. 2. u vezi čl. 339. st. 1. KZ CG i osudjen na
 kaznu zatvora u trajanju od 2 godine, K.br. 197/05 i K.br. 147/07 su rješenjem Krivičnog vijeća Kv. br. 701/10
spojene u jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 7 godina i 1 mjesec.
 
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013.
godine, utvrdjuje se da je ovaj optuženi osudjivan i to: presudom Osnovnog suda Podgorica K.br 04/723 od
25.06.2008 godine, zbog krivičnog djela falsifikovanje isprave u produženom trajanju iz čl. 412. st. 2. tačka 1. u
vezi čl. 49. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 30 dana.
 
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, Ministarstva pravde Crne Gore broj 02/03/2459 od
02.07.2014. godine, utvrdjuje se da je ovaj optuženi osudjivan i to: presudom Osnovni sud Podgorica, K.br.
08/1386, od 19.07.2010. godine, zbog krivičnog djela učestvovanje u tuči iz čl. 153. Krivičnog zakonika, kojom
mu je izrečena uslovna osuda 3 mjeseca zatvora, uslovno na 1 godinu, presudom Osnovnog suda Podgorica,
K.br. 929/11 od 19.02.2013. godine, zbog krivičnog djela nasilničko ponašanje iz čl. 399. KZ u sticaju sa
krivičnim djelom teška tjelesna povreda iz čl. čl. 151. st. 1. Krivičnog zakonika, kojom je osudjen na
jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 5 mjeseci i presudom Osnovnog suda Podgorica K.br. 851/12 od
01.08.2013. godine, zbog krivičnog djela teška kradja iz čl. 240. st. 1. Krivičnog zakonika i osudjen na kaznu
zatvora u trajanju od 1 godine.
 
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013.
godine, utvrdjuje se da je ovaj optuženi osudjivan i to: presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br. 04/1313 od
10.01.2007. godine, zbog krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz čl. 339. st. 1. KZ RCG , kojom mu je
izrečena uslovna osuda 40 dana zatvora,uslovno na 2 godine, presudom Osnovnog suda Podgorica, K.br.
03/1640 od 12.10.2007. godine, zbog krivičnog djela teška kradja iz čl. 240. st. 1. tačka 1. KZ CG i osudjen na
kaznu zatvora u trajanju od 3 mjeseca, presudom Višeg suda Podgorica, K.br. 147/06 od 20.05.2008. godine,
zbog krivičnog djela razbojništvo iz čl. 242. st. 4. u vezi st. 1. KZ i krivično djelo teška kradja u pokušaju iz čl.
240. st. 1. tačka 3. u vezi čl. 49. KZ i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 2 godine i 4 mjeseca i presudom
Višeg suda Podgorica, K.br. 278/07 od 20.05.2008. godine, zbog krivičnog djela neovlašćena proizvodnja,
držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz čl. 300. st. 1. KZ CG i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 4
godine, Presude K.br. 270/07 i K.br. 147/06, rješenjem Krivičnog vijeća Višeg suda u Podgorici KV.br. 562/09 su
spojene i osudjen je na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 5 godina i 7 mjeseci.
 
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, Uprave policije PJ Podgorica od 19.02.2013.
godine, utvrdjuje se da ovaj optuženi nije neosudjivan.
 
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, Uprave policije Ispostava Kolašin od 20.02.2013.
godine, utvrdjuje se da ova optužena nije neosudjivana.
 
Iz sadržine Izvoda iz kaznene evidencije za optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, Ministarstva pravde Javne ustanove Republike
Slovenije, broj 71010-33584/2013-2 od 29.04.2013. godine, a koji izvod je proslijedjen ovom sudu dopisom
 Ministarstva pravce Crne Gore 09.05.2015. godine, utvrdjuje se da optuženi Č. ranije nije osudjivan.
 
Zbog konciznosti obrazloženja i obimnosti dokazne gradje, sud će analizu i ocjenu pojedinih preostalih
dokaza dati u dijelu obrazloženja konkretnih radnji koje se stavljaju na teret optuženima.
 
Cijeneći rezultate cjelokupnog dokaznog postupka, navode optužbe, odbrana optuženih, te svih dokaza
provedenih u postupku kako pojedinačno, tako i u njihovoj medjusobnoj povezanosti ovaj sud nalazi, da su
svi optuženi izvršili krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> i <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> u sticaju sa krivičnim djelom prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, optuženi S. V. i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u sticaju sa krivičnim djelom prevara iz čl. 244. st. 3. u vezi
st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u sticaju sa krivičnim djelom prevara u pokušaju iz čl. 244.
st. 4. u vezi st. 1. u vezi čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore, a optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> u sticaju sa krivičnim djelom
prevara u pokušaju iz čl. 244. st. 1. u vezi čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore, na način, mjesto i u vrijeme,
kako je to bliže predstavljeno u izreci presude.
 
Naime, u postupku je nesumnjivo utvrdjeno, da su optuženi Č.M. i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u periodu od 01.06. do 31.08.2012.
godine, u Podgorici, organizovali kriminalno udruženje, koje je imalo za cilj vršenje krivičnih djela prevara iz
čl. 244. Krivičnog zakonika Crne Gore, za koje se po zakonu može izreći kazna zatvora od 5 godina ili teža
kazna, čiji pripadnici su bili optuženi S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, tako što je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> kao
jedan od odrganizatora kriminalnog udruženja osmislio način djelovanja kriminalne odrganizacije, u dilju
vršenja krivičnog djela prevara, a optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, vrbovao pripadnike kriminalnog udruženja, i to optužene S.
V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, koji su prihvatili ulogu tog kriminalnog udruženja i učešća u njemu u cilju
izvršenja krivičnih djela prevara, na način, što je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> posrestvom optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i samog
optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, izdavao naloge u kojim poslovnim bankama u Crnoj Gori će optuženi pripadnici kriminalnog
udruženja otvoriti devizne račune, što su oni i učinili, nakon čega je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> putem SMS poruka po
otvaranju računa optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> prosledjivao SMS poruke sa podacima o deviznim računima i
instrukcijama za plaćanje, nakon čega je optuženi Č. sačinjavao i prosledjivao naloge za transfer novca, sa
lažnim podacima, da su stvarni vlasnici računa u stranim bankama, naložili prenos sredstava sa svojih žiro
računa na račune optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, koji računi su bili otvoreni kod
domaćih poslovnih banaka, i na taj način doveo u zabludu ovlašćena službena lica tih banaka, da putem swi�
poruka, izvrše transfer novca, pa je tako dana 17.07.2012. godine, "UBS AG banka" iz Ciriha, sa računa N. W.
W. izvršila transfer novca u iznosu od 13.400,00 švajcarskih franaka, što konvertovano u eurima iznosi
11.156,84 €, na devizni račun optuženog S. V., otvoren kod "Crnogorske komercijalne banke" AD Podgorica,
od kojeg novca je optuženi istog dana podigao iznos od 10.956,00 €, dana 18.07.2012. godine, "UBS AG
banka" iz Ciriha sa računa istog lica izvršila transfer novca u iznosu od 2.106,00 švajcarskih franaka,
konvertovano u eure 1.763,46 €, takodje na isti devizni račun optuženog S. V. otvoren u "CKB banci", od kojeg
novca je optuženi podigao iznos od 1.721,97 eura, potom dana 24.07.2012. godine UBS banka iz Ciriha, sa
računa J. M. iz Velike Britanije izvršila transfer novca na devizni račun optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> otvoren kod
"Crnogorske komercijalne banke" u Podgorici i to iznos od 213.550,00 CHF što konvertovano u eurima iznosi
176.968,00 €, koji novac je ovaj optuženi podigao istog dana, dana 24.07.2012. godine "UBS banka" iz Ciriha
sa računa J. M. iz Velike Britanije izvršila transfer na devizni račun optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> otvoren kod Crnogorske
komercijalne banke i to iznos od 325.000.00 CHF, što konvertovano u eurima iznosi 269.908,00 €, dana
03.08.2012. godine sa računa J. M. iz Velike Britanije izvršila transfer novca na devizni račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>
otvoren kod "IBM banke" u iznosu od 7.350,00 €, od kojeg novca je ovaj optuženi istog dana podigao iznos od
 7.319,00 €, dana 28.06.2012. godine, sa računa Johna Skott posredstvom "Banco Popular Hipotecario" S.A.
Madrid izvršen transfer novca na devizni račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> otvoren kod "Hipotekarne banke" AD
Podgorica u iznosu od 6.480,00 €, koji iznos je optuženi P. istog dana podigao, dana 02.08.2012. godine sa
računa F.M. Scotson-Haering posredstvom "UBS AG Banke" iz Ciriha izvršila transfer novca na devizni račun
optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> otvoren kod "Atlas banke" AD Podorica u iznosu od 18.016,00 €, od kojeg iznosa je istog dana
optuženi P. podigao 17,940,00 €, dana 08.08.2012. godine sa računa J. F. posredstvom "Caixebank" S.A.
Barselona, izvršila transfer novca na račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> otvoren kod "IBM banke" u iznosu od 2.138,00 €,
od kojeg iznosa je optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> istog dana podigao iznos od 2.131,20 €, dana 25.07.2012. godine UBS banka
iz Ciriha sa računa J. M. iz Velike Britanije, izvršila transfer na devizni račun optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> otvoren kod "First
Financial banke" u iznosu od 205.700,00 CHF što konvertovano u eurima iznosi 169,878,28 €, dana
08.08.2012. godine Credit Suisse banke iz Švajcarske sa računa J. L. izvršila transfer novca na devizni račun
optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> otvoren kod "NLB" u iznosu od 162.500,00 CHF što konvertovano u eurima iznosi 135.248,75
€, dana 24.08.2012. godine "Rothschild banke" u Cirihu sa računa izvjesnog W. izvršila transfer novca na
devizni račun optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> otvoren kod "Komercijalne banke" AD Budva u iznosu od 385.000,00 €, a
optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> otvorili račune kod "Komercijalne banke" AD Budva i to optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> dana 17.08.2012.
godine, a optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> dana 20.08.2012. godine o čemu je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> obavijestio optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> koji je
dao instrukcije za prenos sredstava, banci "Bank of America" u iznosu od 288.100,00 USD na račun optuženog
<party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> otvoren kod Komercijalne banke Budva i UBS AG Cirih Švajcarska u neutvrdjenom iznosu, na račun
optuženene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> kod "Komercijalne banke" Budva, do kojih transakcija nije došlo, jer u tim bankama nije
došlo do autorizacije transakcije od strane klijenata banaka, na koji način su sebi pribavili protivpravnu
imovinsku korist u ukupnom iznosu od 1.207.847,90 €, od kojeg novca su uspjeli da podignu 223.516,17 €, koji
novac su optuženi po dogovoru dijelili medju sobom, od kojeg novca je iznos od 4.260,00 €, pronadjen
pretresom sobe u kojoj je boravio optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, dok je preostali iznos novca blokiran na deviznim računima
optuženih po zahtjevu tužilaštva.
 
Činjenično stanje iz stava I izreke presude utvrdjeno je kako navoda odbrana optuženih, tako i provedenim
dokazima na glavnom pretresu.
 
Naime, optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> u navodima svoje odbrane izmedju ostalog je naveo, da je u periodu od 2010-2012.
godine, oko dvije godine bio u zatvoru u Švajcarskoj, te da je prije odlaska na izdržavanje kazne odredjenim
licima čiji identitet nije htio da saopšti, na Aerodromu u Cirihu predao novac u iznosu od 1.700.00 eura, od
kog novca je jedan dio dao na pozajmicu, a ostatak na čuvanje. Dalje je naveo, da je po izlasku iz zatvora
otišao kod svog dobrog druga optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i zamolio ga da na njegov račun bude uplaćena odredjena
svota novca, nakon čega mu je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> stavio na raspolaganje svoj račun, na koji su i uplaćena
odredjena sredstva, s tim što je tom prilikom zamolio optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> da mu obezbijedi još lica, na čije
račune bi se uplaćivala dodatna sredstva, što je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i učinio i pronašao ostale optužene koji su
otvorili račune na koje su uplaćivana dodatna sredstva. Objasnio je, da on sam nije mogao otvoriti račun u
banci, jer je u tom trenutku bio bezbjednonosno interesantna osoba, obzirom da se u Crnoj Gori protiv njega
vodio postupak za krivično djelo računarska prevara. I optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> je u svojoj odbrani naveo, da ga je
optuženi Č. jednog dana zamolio da otvori devizni račun u "CKB banci", na koji bi mu bila uplaćena odredjena
sredstva tj. novac, na što je pristao, a na koji račun mu je legla uplata u većem iznosu koji je podigao u
prisustvu službenika banke, nakon čega ga je optuženi Č. zamolio da pronadje još neka lica koja bi otvorila
račune u bankama, kako bi se na njihove račune uplaćivao novac, s tim što mu je tom prilikom skrenuo
pažnju, da bi najbolje bilo da ta lica nemaju kriminalnu prošlost. Nadalje, i optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i M.
S. su u svojim odbranama saglasno naveli, da su devizne račune u bankama otvarali na zahtjev optuženog M.
 N. odnosno optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>. Tako optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> navodi, da je na zahtjev optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, kojeg je upoznao
preko svog druga optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, otvorio račun u "Prvoj banci" (FFB), te da je prilikom otvaranja tog računa,
službeniku banke saopštio, da će na račun biti uplaćena veća svota novca, da je na taj račun pristigla svota, za
koju se on interesovao, kada mu je jednom prilikom službenik banke saopštio da se radi o sumnjivoj
transakciji, da se ona provjerava, o čemu je odmah obavijestio optuženog Č., koji mu je rekao da je po srijedi
neka greška. Tom prilikom Č. mu je rekao, da je novac iz Švajcarske. Dalje je naveo, da je dan prije otvaranja
prethodnog računa otvorio račun i u "Atlas banci", o čemu je takodje obavijestio optuženog Č.. I optuženi K.
D. je u svojoj odbrani naveo, da je po nagovoru optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u ljeto 2012. godine, otvorio devizni račun u
"NLB banci"-Filijala u Budvi, na koji račun su trebao da bude uplaćen novac, a što je uradio i optuženi <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>,
koji je u svojoj odbrani takodje naveo, da je na zahtjev optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> otvorio račun u jednoj banci u Budvi,
na kojoj je trebalo da bude uplaćen neki novac. I optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> je takodje na zahtjev svog druga i komšije
optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, najprije otvorio račun u "IBM banci" dana 14.08.2012. godine, a zatim dana 17.08.2012.
godine, u "Komercijalnoj banci" AD Budva, na koje račune su trebale da stignu uplate novca, a kako je to ovaj
optuženi naveo u svojoj odbrani, dok je optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> navela, da je na zahtev svog poznanika optuženog M.
N., otvorila račun u banci, jer joj je otpuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> rekao da na taj račun treba da bude uplaćen neki novac.
 
Konačno, optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> je u navodima svoje odbrane pred VDT Podgorica naveo, da njega "ima u priči"
povodom krivičnih djela koja mu se stavljaju na teret, ali ne dijeljenje i podizanje nekih nenormalnih cifara
novca. Objasnio je, da je po nalogu jednog lica, čiji identitet nije htio da saopšti, otvorio devizni račun kod
"Hipotekarne banke", 2-3 mjeseca prije lišavanja slobode, na koji račun je nakon 7 dana uplaćen novac, o
čemu ga je obavijestilo to lice i uputilo ga da novac podigne, što je on i učinio i podigao iznos od 6.000 eura, a
zatim mu reklo da jedan dio tog novca preda prijatelju u Podgorici, čiji identitet optuženi takodje nije htio da
saopšti, sa kojim se sastao u centru i predao mu dio novca, dok je iznos od 1.000 eura zadržao za sebe, kakav
je bio dogovor sa licem koje mu je tražilo da otvori račun. Nije znao da objasni odakle je stigla uplata,
obzirom da se za to nije ni interesovao u banci, tim prije, što je od te uplate imao i zaradu, koju je kasnije
iskoristio da vrati dugove.
 
U prilog zaključku suda, da su optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> organizovali kriminalno udruženje u cilju vršenja krivičnih
djela prevara iz čl. 244. st. 3. i 4. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika, a da su optuženi S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, P.
B. i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, bili pripadnici tog kriminalnog udruženja, prihvatajući planove i naloge organizatora u cilju vršenja
krivičnog djela prevara, stoje i činjenice utvrdjene iz sadržine preslušanih telefonskih komunikacija
pribavljenih mjerama tajnog nadzora izmedju optuženih, te sadržinom finansijske dokumentacije poslovnih
banaka iz Crne Gore i inostranstva, u koje je sud izvršio uvid na glavnom pretresu i sadržinom nalaza i
mišljenja i dopune istog sačinjenog od strane stalnog sudskog vještaka ekonomsko finansijske struke M. B.
M..
 
Naime, iz sadržine emitovanih telefonskih komunikacija pribavljenih primjenom mjera tajnog nadzora
izmedju optuženih nesumnjivo se utvrdjuje, da je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, kao organizator kriminalnog udruženja
osmislio plan djelovanja u cilju vršenja krivičnih djela prevara, dok je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, takodje kao organizator
kriminalnog udruženja, vrbovao pripadnike tog udruženja optužene S. V. <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>,
odnosno da je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> posrestvom optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i samog optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> davao naloge u kojim
poslovnim bankama u Crnoj Gori će optužnice pripadnici udruženja, otvoriti devizne račune, što su oni i
učinili.
  
Ove činjenice nesumnjivo proizilaze iz presretnutih telefonskih razgovora i SMS prouka, kako to slijedi:
izmedju optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, dana 02.08.2012. godine u 12:58:15 časova, u kojem optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> pita
optuženog Č. "kako se zovu tetak i teča onaj", na koje pitanje optuženi Č. odgovara "aj šaljem ti poruku",
da bi istog dana u 12:59:44 časova, sa broja telefona optuženog . V. (067/...), koji je koristio optuženi Č., ovaj
optuženi poslao SMS poruku na broj telefona koje je koristio optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> (068/...), sledeće sadržine: "F... M
S...-ujna", nakon čega je sa broja telefona optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> na broj telefona optuženog S. V. koje je koristio
optuženi Č. istog dana u 13:00:15 časova, uslijedila SMS poruka: "a tetak", na koju poruku je optuženi Č.
odgovorio: u 13:02:28 časova, na broj telefona optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> sledeće sadržine "reci teča F. D. S., tetka F.
<party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, a zatim i SMS poruku sledeće sadržine "iz Mirandola Francuska". Nadalje, iz presretnute telefonske
komunikacije izmedju optuženih <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> i <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> nedvosmisleno se može zaključiti, kako optuženi Č. u razgovoru
sa optuženim Klikovcem, daje nalog u kojoj banci treba da se otvori račun, pa tako u razgovoru izmedju ova
dva optužena dana 06.08.2012. godine, u 11:13:31 časova, optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> pita optuženog Č. "..... od ovoga
moga drug đe treba da otvori", nakon čega optuženi Č. istog dana u 11.20:29 časova, šalje SMS poruku
optuženom K. sledeće sadržine "NLB", da bi potom optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> sa svog broja telefona istog dana u
12.50:11 časova, pozvao optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, u kom razgovoru ga K. obavještava da je otvorio račun govoreći mu
"jesam, treba li đe da mu se pošalje", na što mu optuženi K. odgovara ".... instrukcije...", a zatim
optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> istog dana u 13:06:13 časova, obavještava optuženog Č., da je račun otvoren i da su poslate
instrukcije za plaćanje, govoreći "sve je okej, poslao onaj drug ono tamo kod tebe". Nadalje, iz presretnute
telefonske komunikacije izmedju optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> dana 08.08.2012. godine, u 14:19:25 časova,
nesumnjivo se može zaključiti, kako optuženi Č. obavještava optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, da je na račun optuženog K. u
"NLB banci" pristigla uplata, da je razgovarao sa službenicom banke vezano za isplatu novca, dajući
uputstvo optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> ".... da molimo, da kukamo brate, ..... dobro spremi ovog brate (<party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>), .....
spremi ga ujutro, ne odvajaj se od njega brate", a zatim optuženi Č. istog dana poziva optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u
14:22:57 časova, govoreći mu "bilo bi dobro ..... možda će trebati hitno da dodješ sa ovim drugarom
ovdje, da se dogovoriš sa ovim čovjekom", a zatim u razgovoru obavljenom 08.08.2012. godine u 15:41:38
časova, optuženi Č. govori optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, da zajedno sa K. ode u "NLB banku" govoreći mu "kaži joj brate
ovako (M. M.-službenici NLB banke).... kažite tamo čuli smo se sa tom ženom razumiješ, .... čuli smo se
sa ovom M. direktorom u Podgorici...., i reci da ti je rekla da će u 09,00 to biti spremno tu, znači
proknjiženo, i brate reci (<party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>), da mu je umrla baba u Nemačkoj brate, da ima put sjutra hitan, znači da
ima da plati stan i molite, kukajte da vam se barem pola tu da, .... idite odmah brate sada", pa kada mu
optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u razgovoru kaže "brate ne mogu to brate, ne može to, daj pušti, to će biti za dva dana, tri,
samo ne znam da li će biti u komadu", optuženi Č. ga savjetuje riječima "a nesme N. mora da se čupa
brate, što me ne slušaš brate, ti znaš šta ti pričam brate", ponavljajući mu da treba da kaže optuženom K.,
da mu je umrla baba i da mora u Njemačku sjutra da ide, dajući mu savjet da službenika banke zamoli da mu
izadje u susret, da će im za uzvrat biti stalni klijent, da mora da plati stan i masu obaveza, da će u Njemačkoj
morati da ostane mjesec dana. Nakon toga izmedju ova dva optužena dana 08.08.2012. godine, uslijedila je
intezivna komunikacija telefonom, u kojoj optuženi Č. najprije šalje SMS pruku optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u 15:49:32
časova, sledeće sadržine "i da mu je rekla da će vidjeti sutra kad legne na račun, nek kaže (<party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>) da pop
sutra ide u Nemačku i da mu je baba umrla i da ima masu obaveza...... O. J. L." a zatim i SMS poruku u
15:49:41 časova, sadržine: "L. mu je poslao pare-poklon". Komunikacija izmedju ova dva optužena
nastavljena je istog dana u telefonskim razgovorima u 15:50:30 časova i 16:06:49 časova, u kojima optuženi M.
N. pita optuženog Č., da li je novac proknjižen, u kom razgovoru optuženi Č. daje instrukcije optuženom M.
kako će se optuženi <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> ponašati u banci govoreći mu: "nek zamoli, nek samo pita za opcije kakve su, nek
napravi tužnu priču čovječe", a zatim u sledećem razgovoru govori optuženom "lagano idite tamo (u
banku) i budite onako kulturno fini sve, pa mi javi.....", na što mu je optuženi M. odgovorio: "normalno,
normalno, ukapirao sam ja sve aj zovem te..."
  
Nadalje, iz presretnutih telefonskih ragovora izmedju optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> od 09.08.2012. godine,
nesumnjivo se može zaključiti uloga optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> u izvršenju predmetnih krivičnih djela. Naime, u
razgovoru izmedju ova dva optužena u 02:53:00 časova, optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> poziva optuženog K. i saopštava mu:
"idemo dolje jadan", misleći pritom na filijalu "NLB banke" u Budvi, da bi optuženi K. istog dana došao na
šalter filijale "NLB banke" u Budvi, kako bi podigao novac sa svog deviznog računa otvorenog u toj banci
dana 08.08.2012. godine, a kako to nesumnjivo proizilazi iz dokumentacije te banke vezano za devizni račun
ovog optuženog, u koji je sud izvršio uvid na glavnom pretresu, a što proizilazi iz presretnutih telefonskih
razgovora izmedju njega i optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u 13:37:19 časova, u kom razgovoru optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> daje instrukcije
optuženom K., govoreći mu: "slušaj ovo, reci joj obavezno neka ti ona konvertuje ipak to i cimni me, na
tekući tvoj..... neka ti konvertuje pare, reči, stavi mi ovo na moj tekući u CKB banci", na što optuženi K.
odgovara "dobro, dobro", zatim razgovora izmedju ova dva optužena u 13:54:14 časova, gdje optuženi K.
javlja optuženom M. da je još u banci, razgovora u 13:55:29 časova, u kom razgovoru optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> još
jednom podsjeća optuženog Kovačevića, da se uplata obavezno konvertuje i šalje na tekući račun, na što mu
optuženi K. odgovara da je to već rekao službeniku banke, te razgovora u 14:31:09 časova, u kom razgovoru
optuženi <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> obavještava optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, govoreći mu: "ovo ne može, ova veli nema šanse, zablokiralo
se na sred ovog prenosa za ovu Komercijalnu banku, dala mi je broj telefona i uzela moj da me zovne
kad to bude moglo". Nadalje, iz telefonskog razgovora vodjenog izmedju optuženih <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> dana
10.08.2012. godine, u 10:07:57 časova, nesumnjivo se može zaključiti, da je optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> kontaktirao
optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> telefonom tražeći od njega lične podatke, a kada u razgovoru optuženi K. kaže optuženom M.
N."sad me probudio ovaj, tražio broj nekakve ovo, ono", a zatim pita optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>: "što je bilo sa ovim
sad?", na šta mu optuženi M. odgovara "ništa, ništa, dako to završe brate".
 
Dakle, na osnovu sadržine presretnutih telefonskih ragovora i dovodeći u vezu sadržinu istih sa sadržinom
finansijske dokumentacije vezano za račun ovog optuženog u "NLB banci", može se izvući nesumnjiv
zaključak, da je ovaj optuženi, postupajući po nalozima i instrukcijama optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, organizatora
kriminalnog udruženja u cilju vršenja krivičnog djela prevara, najprije dana 08.08.2012. godine, zaključio
ugovor o otvaranju deviznog računa kod "NLB Montenegro banke", na koji račun je istog dana pristigao priliv
u iznosu od 162.500,00 CHF u protivrijednosti 135.248,75 eura, od strane "Credit Suisse AG" Baden, sa računa
oštećenog Jonathan-a Lioyd-a koji priliv je proknjižen na devizni račun optuženog dana 09.08.2012. godine,
upravo onog dana kada je ovaj optuženi po nalogu optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> otišao u filijalu banke u Budvu,
kako bi podigao uplaćeni novac. U prilog ovakvom zaključku suda stoje i činjenice utvrdjene iz iskaza
svjedoka R. S. službenika "NLB" banke, za poslove sprečavanje, pranja novca i finansiranje terorizma, koja je
navela, da je optuženi <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> u toj banci otvorio devizni račun u filijali Budva, na koji račun je stigao priliv novca
u iznosu od oko 130.000,00 eura, s tim što je originalna transakcija izvršena u švajcarskim francima, te da je ta
transakcija blokirana na zahtjev Uprave za prečavanje i pranja novca, a zatim i državnog tužilaštva, obzirom,
da je postojala sumnja da se radilo o prevarnoj transakciji.
 
Sa navedenih razloga sud nije mogao prihvatiti odbranu optuženog K., da je račun u "NLB bankci" otvorio na
molbu optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, na koji je samo trebalo da se uplati novac nekog njegovog druga, obzirom da taj nije
mogao da podigne novac sa svog računa, te da je vjerovao <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> kao drugu, zbog čega nije sumnjao da se radi
o nelegalnom transferu novca, te da jedino što je on preduzeo je bilo to što je otišao u filijalu banke u Budvi,
kako bi podigao već uplaćeni novac, koji je u medjuvremenu bio blokiran, pa je takvu odbranu cijenio kao
neosnovanu i sračunatu na izbjegavanje krivice. Ovo tim prije, kada se ima u vidu činjenica, a kako je to sud
nesumnjivo utvrdio, iz pribavljene finansijske dokumentacije poslovnih banaka u Crnoj Gori, o otvorenim
 računima optuženih, u koji je izvršio uvid na glavnom pretresu, da je upravo optuženi K., pored računa u "NLB
Montenegro banci" imao otvorene račune i to: u "CKB banci" počev od 11.10.2011. godine i "Atlas banci" od
26.07.2004. godine, pa se postavlja logično pitanje, a polazeći od odbrane optuženog, da je samo činio uslugu
svom drugu optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, stavljajući mu na raspolaganje račun, na koji je trebalo da budu uplaćena neka
sredstva druga optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, zašto optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> nije stavio na raspolaganje jedan od dva računa koje
je već imao otvorene u "CKB" i "Atlas banci", već je dana 08.08.2012. godine, otvorio račun u "NLB
Montenegro banci", kako bi sredstva bila uplaćena, što odbranu ovog optuženog čini nelogičnom i
neuvjerljivijom. Nasuprot tom, po ocjeni ovog suda, optuženi <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> je upravo postupajući na takav način
otvarajući poseban račun u "NLB Montenegro banci", kao pripadnik kriminalnog udruženja, postupao po
nalozima optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, a sve u cilju vršenja krivičnih djela prevara, u konkretnom slučaju na štetu
oštećenog J. L., na koji račun su uplaćena sredstva sa računa ovog oštećenog u iznosu od 162.500,00 CHF u
protivrijednosti 135.248,75 eura.
 
Nadalje, iz sadržine presretnutih telefonskih komunikacija izmedju optuženih <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> nesumnjivo se
može utvrditi, uloga optuženog P. u izvršenju predmetnih krivičnih djela. Naime, iz telefonskog razgovora koji
je ovaj optuženi vodio dana 16.08.2012. godine, u 22:58:15 časova, sa optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, nesumnjivo se može
zaključiti, da optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> obavještava optuženog P., da sjutradan 17.08.2012. godine, moraju da idu u
Budvu, govoreći mu: "nemoj sjutra ako misliš ništa planirat niđe da ideš, trebali bi rano ujutro da se
spuštimo dolje.... ja i ti u 07,00 brate.... do tri sata popodne smo nazad". Nadalje, iz telefonskog
razgovora ova dva optužena od 17.08.2012. godine, u 09:02:27 časova, optuženi P. pita optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>: "ako
bude pitala zemlja koja ili što", optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> mu odgovara: "ti reci da ne znaš, francuska čini mi se", da
bi istog dana, a nakon što je optuženi P. otvorio devizni račun u "Komercijalnoj banci AD Budva", optuženi
<party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> poslao optuženom Č. SMS poruku u 09:21.12 časova, sledeće sadržine:
"ME25525003010002684417,SWIFT-BIC:KOBBMEP2", nakon čega je u 09:31:45 časova, optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>
poslao poruku optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> sledeće sadržine: "daj ime računa! ovi gore čekaju! stiže danas! nema
zajebancije!", nakon čega je uslijedio i telefinski poziv optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> u 09:31:58 časova, u
kome optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> daje lične podatke optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, navodeći: "B. P.....he B. citi Frankfurt, Germani", a
na pitanje optuženog Č.: "koja banka", optuženi M. mu govori "Komerc banka AG Frankfurt am Main,
Germani", a na zahtjev optuženog Č. optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> daje i adresu <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i to: "9 Crnogorske br. 60, 81000
Podgorica, Republika Crna Gora", nakon čega optuženi Č. saopštava optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>"pa dobro, pa ćemo
mi onda da se borimo".
 
Imajući u vidu naprijed navedenu sadržinu presretnute telefonske komunikacije izmedju optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i M.
N., te optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i dovodeći u vezi sadržinu istih sa sadržinom finansijske dokumentacije
"Komercijalne banke AD Budva" vezane za devizni račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, iz koje je sud nesumnjivo utvrdio,
da je optuženi dana 17.08.2012. godine, zaključio ugovor sa tom bankom o otvaranju i vodjenju deviznog
računa na štednju po vidjenju broj 00-301-0002684.4 dakle, upravo onaj dan kada se sa optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>
dogovorio da podju do Budve, a na koji devizni račun nije došlo do uplate novca, kako to proizilazi iz izvoda
sa računa optuženog P., "Komercijalne banke AD Budva" za period od 17.08-31.08.2012. godine, obzirom, da
nije autorizovana transakcija, kojom je na račun optuženog P. u navedenoj banci bio uplaćen novac u iznosu
od 288.100,00 US dolara sa računa "Bank of America, N.A.London", već je ta transakcija prepoznata kao
prevarna, a kako to proizilazi iz dopisa "Bank of America" upućenog "Komercijalnoj banci AD Budva" dana
20.08.2012. godine.
 
 Dakle, na osnovu ovako utvrdjenih činjenica, nesumnjivo se može zaključiti, da je optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> postupajući
po nalozima optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> kao organizatora kriminalnog udruženja, otvorio račun u "Komercijalnoj
banci AD Budva", dana 17.08.2012. godine broj 00-301-0002684.4, a zatim odmah po otvaranju računa o tome
obavijestio otuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, koji je podatke o računu sa instrukcijama plaćanja potom proslijedio optuženom
Č., koji je sačinio nalog banci "Bank of America" za prenos novčanih sredstava na račun optuženog P. u iznosu
od 288.100.00 US dolara, do koje transakcije nije došlo, obzirom da klijent banke "Bank of America" nije
autorizovao transakciju, zbog čega je transakcija blokirana, a kako to neusumnjivo proizilazi, iz dopisa "Bank
of America" upućenog "Komercijalnoj banci AD Budva" od 20.08.2012. godine. Stoga sud nije mogao
prihvatiti navode odbrane optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, da je račun u "Komercijalnoj banci AD Budva" otvorio na molbu
druga i komšije optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, kako bi jedan njegov prijatelj mogao da primi novac, pritom neznajući da
zbog toga može imati bilo kakvih problema, već je takvu odranu optuženog cijenio kao neosnovanu i
sračunatu na izbjegavanje krivice za izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret. Ovo tim prije kada se
imaju vidu navodi odbrane optuženog, da je isti na zahtjev optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> otvorio i račun i "IBM banci" dana
14.08.2012. godine, iz istog razloga (što nije predmet ovog postupka), te da je isti osim otvorenih računa u ove
dvije poslovne banke imao otvorene račune u "Erste banci" počev od 16.05.2006. godine, zatim "NLB
Montenegro banci" počev od 21.06.2011. godine, "Crnogorsko komercijalnoj banci" počev od 23.08.2006.
godine, a kako je to sud nesumnjivo utvrdio, iz finansijske dokumentacije ovih banaka vezano za otvorene
račune ovog optuženog, iz kog razloga je odbrana optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> je za sud krajnje neuvjerljiva, jer optuženi
očigledno po nalogu optuženih Č. i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, otvara posebne devizne račune u dvije poslovne banke, a da pritom
ima tri otvorena računa u tri različite poslovne banke, sa mogućnošću da te račune stavi na raspolaganju
optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, kako bi mu navodno učinio uslugu. Nasuprot odbrani optuženog, ovaj sud zaključuje da je
<party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u konkretnom slučaju postupao kao član kriminalnog udruženja po nalogu optuženih Č. i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> kao
organizatora u cilju vršenje krivičnih djela prevara. Tim prije ako se ima u vidu činjenica koja proizilazi iz
dokumentacije "Invest banke Montenegro", u kojoj je optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> zaključio ugovor o otvaranju računa dana
14.08.2012. godine, na koji račun je dana 23.08.2012. godine, pokušana transakcija sa računa klijenta "Credit
Suisse AG banke", a koja transakcija je obustavljena, obzirom da nije izvršena autorizacija iste od vlasnika
računa, uz sumnju da se radi o prevarnoj transakciji, a kako je to sud nesumnjivo utvrdio, iz dopisa te banke
upućena "Invest banci Montenegro" dana 23.08.2012. godine.
 
Iz sadržine presretnute telefonske komunikacije izmedju optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> i optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> nesumnjivo se
može zaključiti, uloga optužene M. u izvršenju predmetnih krivičnih djela. Naime, dana 20.08.2012. godine, u
23:29:27 časova, optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> je uputila SMS poruku na broj telefona optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> sledeće sadržine:
"znaš li kako sam skeptična za ono", na koju SMS poruku joj je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> odgovorio u 23:30:21 časova:
"ma ne avetaj", da bi mu zatim optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> poslala poruku u 23:31:49 časova, sledeće sadržine: "ne
avetam, znaš li da bi mi se svi odrekli da nešto bude i tako sam bez ikog", na koju poruku joj je optuženi
<party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> odgovorio u 23:32:13 časova: "ma ne brini kad ti ja kažem", da bi zatim uslijedila SMS poruka
optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u 23:33:50 časova: "a vjerujem ja tebi.... nego mi svašta kroz glavu
prolazi... aj neću te opterećivati....". Nadalje, iz presretnute SMS poruka izmedju brojeva telefona
optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> od 20.08.2012. godine, u 09:20:22 časova nesumnjivo proizilazi, da optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> šalje
optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> swi� kod sa instrukcijama za plaćanje iz inostranstva na ime optužene S. M., sa njenim
ličnim podacima, sa sadržinom kako slijedi: "SWIFT-BIC: COBADEFF, Name: COMMERZBANK AG,
FRANKFURT, SWIFT-BIC:KOBBMEP2,KOMERCIJALNA BANKA AD BUDVA,IBAN/Account Number:
ME2552500301000268066,SČADKAMNA M" i SMS "E.,UL. B... R... BR....,K...,CRNA GORA", da bi potom
optuženi Č. SMS porukom u 10:49:54 časova, obavijestio optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>: "valuta je 22.avg zbog konverzije
u eur". Potom je istog dana 10:50:06 časova, uslijedio telefonski razgovor izmedju optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, u
kojem optuženi M. pita optuženog Č.: "znači tek preksjutra brate je li?", na koje pitanje mu optuženi Č.
 odgovara: "da, ne, nije mogao, tražio konverziju i eto ništa, eto sad brate, biće swi� za sat vremena da
damo čoveku i to je to ajde".
 
Imajući u vidu sadržinu presretnute telefonske komunikacije izmedju optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> i optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, te
presretnutih telefonskih razgovora izmedju optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> dana 20.08.2012. godine, i dovodeći
sadržinu istih, sa finansijskom dokumentacijom "Komercijalne banke AD Budva" vezano za račun optužene
<party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, iz koje nesumnjivo proizilazi, da je ova optužena dana 20.08.2012. godine, zaključila ugovor o otvaranju
i vodjenju deviznog uloga na štetnju po vidjenju sa "Komercijalnom bankom AD Budva" i tom prilikom
otvorila devizni račun broj 00-301-0002686.0, u koju dokumentaciju je sud izvršio uvid na glavnom pretresu,
upravo onog dana, kada je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> putem SMS poruke proslijedio optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> instrukcije za
plaćanje iz inostranstva sa ličnim podacima optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, a zatim optuženi Č. u razgovoru obavijestio
optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, da će istog dana za sat vremena biti gotov "swi�", kao dokaz uplate na račun <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, uz
napomenu, da će sredstva biti proknjižena na njen račun tek 22.08.2012. godine, zbog konverzije u eure,
odnosno dana kada je optužena M. razmjenjivala SMS poruke sa optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, izražavajući u tim
porukama bojazan vezano za otvaranje računa, plašeći se da joj se nešto ne desi, što sve upućuje na
nesumnjiv zaključak, da je upravo optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> bila pripadnik kriminalnog udruženja u cilju vršenja
krivičnih djela prevara, a čiji organizatori su bili optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, i da je ista postupala po njihovim
nalozima. Ovo tim prije što iz finansijske dokumentacije "Komercijalne banke AD Budva", vezano za račun
optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, nesumnjivo proizilazi, da je dana 20.08.2012. godine, blokirana transakcija novca, sa računa
klijenta "UBS AG" banke iz Ciriha, na račun optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, koja transakcija je prepoznata kao prevarna,
obzirom, da klijent te banke nije odobrio prenos sredstava, a kako to proizilazi iz dopisa te banke upućene
"Komercijalnoj banci AD Budva" dana 20.08.2012. godine. Stoga je sud odbranu optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, koja je
negirala izvršenje krivičnih djela stavljenih joj na teret, navodeći samo, da je na svoje ime otvorila račun na
zahtjev optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, kojeg je poznavala od ranije, kako bi na taj račun bio uplaćen neki novac, jer
navodno optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> nije mogao otvoriti račun na svoje ime, cijenio kao neosnovanu i sračunatu na
izbjegavanje krivice.
 
Nadalje, na osnovu presretnutnih telefonskih ragovora i SMS poruka izmedju optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i optuženog M.
N., te presretnutih telefonskih razgovora i SMS poruka izmedju ptuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, nesumnjivo se može
utvrditi uloga optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> u izvršenju predmetnih krivičnih djela. Naime, optuženi <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> je dana
23.08.2012. godine u 22:38:12 časova, sa svog broja telefona 067/..., uputio SMS poruku na broj telefona
optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> 068/... sledeće sadržine: "Đz... ide li se sjutra ujutru sigurno", na koju poruku je optuženi
<party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> odgovorio: "idemo", a zatim su ova dva optužena u nastavku komunikacije putem SMS poruka
dogovorili da krenu sjutradan (24.08.2012. godine) u 07,30 časova. Nadalje, iz presretnutog razgovora
izmedju optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> od 24.08.2012. godine u 07:34:54 časova, optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> daje instrukcije
optuženom <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> kako da se obuče, govoreći mu: "obuci se ti onako malo ljepše, nešto kao teksas i neku
ljepšu majicu finu, ono pristojno....", a na pitanje optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> šta će obući dolje, optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> mu na
kraju kaže: "farmerice i znači neku majicu sa kragnom, ono tako i patike moš normalno.... nemoj
sportski znači, nešto kao onako malo ljepše fino". Nadalje, iz presretnute komunikacije izmedju optuženih
<party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, koji koristi broj 069/... dana 24.08.2012. godine u 08:10:26 časova, optuženi Č. sa navedenog
broja telefona šalje SMS poruku na broj telefona optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> sledeće sadržine: "za koliko mi šalješ pos
na ovaj broj??C...", na koju poruku optuženi M. odgovara u 08:15:39 časova sledeće sadržine: "za pola sata",
da bi u 08:22:13 časova, optuženi Č. poslao SMS poruku optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> sadržine: "385,000 e pozuri, sve je
dog", na koju poruku je optuženi M. odgovara u 08:42:40 časova: "ok". Nadalje, istog dana u periodu od
08:37:04 časova, do 09:04:55 časova, optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> intezivno razmjenjuju SMS poruke, u kojima
 optuženi Č. zahtijeva od optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> da mu se što hitnije proslijede podaci, da bi u 09:10:10 časova,
optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> proslijedio SMS poruku na broj telefona koji je koristio optuženi Č. sledeće sadržine: "SWIFT
BIC: COBADEFF, KOMMERZBANK AG,FRANKFURT AM MAIN, GERMANY, SWIFT-BIC:KOBBMEP2,
KOMERCIJALNA BANKA AD BUDVA, IBAN: ME25525003010002688782, R. V., BR", a zatim u 09:10:13
časova, i SMS poruku sadržine: "A... R... ...,81000 PODGORICA, REPUBLIKA CRNA GORA", na koju poruku je
optuženi Č. u 09.:12:09 časova, odgovorio: "primljeno", a zatim u 09:46:04 časova, putem SMS poruke
obavijestio optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>: "pre 12 sati će da bude uradj. čekaj tu.šaljem dole kopije čim bude", na što
optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> odgovara SMS porukom u 09:46:19 časova: "ok cekam". Zatim je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> SMS porukom
koja je upućena optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u 10:17:50 časova, obavijestio istog da nije dobar "iban", tražeći od
optuženog M. da hitno zove banku ili da ide tamo, da bi u 10:19:05 časova, optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> poslao SMS poruku
optuženom Č. sledeće sadržine: "Ewo ti opet ME25525003010002688782", a zatim u 10:20:39 časova,
uputio SMS poruku sa matičnim brojem optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> "1201982210274". U daljoj komunikaciji ova dva
optužena, optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> je u 10:45:49 časova, uputio SMS poruku na broj telefona optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> sledeće
sadržine: "čekam kopiju, gde da je pos kad dodje?", da bi potom optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u 10:47:05 časova puterm
SMS poruke pitao optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>: "pa jel uradjen prebačaj, da kažem drugu da isprati dolazak", na koju
poruku je optuženi Č. odgovorio u 10:47:56 časova SMS porukom: "biće za koji min.... gdje sw da pos????".
Nadalje, iz presretnutog telefonskog razgovora dana 24.08.2012. godine, u 15:00:56 časova, izmedju
optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i službenice "Komercijalne banke AD Budva", optuženi V. poziva banku kako bi se interesovao
za uplatu na njegov račun.
 
Cijeneći sadržinu presretnute telefonske komunikacije izmedju optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, te optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i M.
N. od 23. i 24.08.2012. godine, te dovodeći sadržinu istih sa sadržinom dokumentacije "Komercijalne banke
AD Budva", vezano za devizni račun optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, u koju je sud izvršio uvid na glavnom pretresu,
nesumnjivo se utvrdjuje, da je optuženi <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, postupajući po nalogu optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, dana 24.08.2012.
godine, zaključio ugovor o otvaranju i vodjenju deviznog uloga na štetnju po vidjenju, broj 00-301-0002688.7,
na koji devizni račun je istog dana transferisan novac posredstvom korespodentne banke "Commerzbank"
AG Frankfurt sa računa klijenta "Rothschild bank AG" iz Ciriha izvjesnog W. sa svrhom uplate "poklon", u
iznosu od 385.550,00 eura. Dakle, nesumnjivo se mož,e zaključiti, da je optuženi <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> upravo onog dana, kada
se i dogovorio sa optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> otišao u Budvu, gdje je u "Komercijalnoj banci AD Budva" otvorio devizni
račun, iz banke uzeo instrukcije za plaćanje iz inostranstva, koje instrukcije je zatim optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> putem
SMS poruke istog dana u 09:10:00 časova, proslijedio optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, koji je zatim nalogom inicirao
transakciju novca sa računa izvjesnog W., otvorenog u "Rothschild bank AG" iz Ciriha u iznosu od 385,550,00
eura, a o kom iznosu je optuženi Č. obavijestio optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u SMS poruci, požurujući ga da mu što prije
pošalje lične podatke optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i instrukcije za plaćanje obavještavajući pritom optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, da će
mu za sat vremena proslijediti "swi�" poruku, kao dokaz o izvršenoj transakciji, kako bi optuženi V. nakon
toga mogao otići u banku i podići uplaćeni novac na svoj devizni račun, a kako to proizilazi iz razgovora u
kojem optuženi V. poziva banku kako bi se intersovao da li je bilo uplate. U prilog ovakvom zaključku suda
stoje i navodi saslušanog svjedoka G. B. službenika "Komercijalne" banke AD Budva, koji je naveo, da vezano
za transakciju klijenta banke <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> nijesu postojali podaci o pošiljaoci u swi� poruci, zbog čega se ta
transakcija odmah pojavila kao sumnjiva, te da su šalterski radnici u banci tražili od optuženog V. da dostavi
dokumentaciju vezano za osnov transakcije, što V. nije imao, niti je takvu dokumentaciju nakadno dostavio,
nakon čega je banka inicijator zatražila povrat sredstava, obzirom da je postojala sumnja da se radi o
transferu novca koji nije vjerodostojan, odnosno da se radi o prevari, da bi potom uslijedila i blokada računa
opužtenog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> od strane državnog organa.
 
 Imajući ovakvo utvrdjeno činjenično stanje, nesumnjivo se može zaključiti, da je optuženi <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> postupao kao
pripadnik krimilanog udruženja, po nalozima i instrukcijama optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> kao organizatora
kriminalnog udruženja, a sve u cilju vršenja krivičnog djela prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. Krivičnog
zakonika Crne Gore. Stoga sud nije mogao prihvatiti odbranu optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, da je iz prijateljskih i
drugarskih odnosa sa optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, otvorio devizni račun u "Komercijalnoj banci", na koji račun bi bila
uplaćena sredstva za nekog N. druga, već je takvu odbranu cijenio kao nesovnovanu i sračunatu na
izbjegavanje krivice.
 
Nadalje, uloga optuženih S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u izvršenju predmetnih krivičnih djela nesumnjivo se utvrdjuje,
kako iz sadržine presretnute telefonskih razgovora ovih optuženih, tako i sadržinom finansijske
dokumentacije ovih banaka u kojima su ovi optuženi imali otvorene devizne račune.
 
Naime, iz finansijske dokumentacije "CKB" vezano za devizni račun optuženog S. V. nesumnjivo se utvrdjuje,
da je ovaj optuženi dana 05.06.2012. godine, u navedenoj banci otvorio devizni račun, na koji je 17.07.2012.
godine, pristigla uplata sa računa N. V. W. otvorenog u "UBS AG banka" Cirih u iznosu od 13.400,00 CHF, što
konvertovano u eure iznosi 10.956,49 eura, kako je to proknjiženo u analitičkoj kartici deviznog računa na ime
optuženog S. V. od 15.11.2012. godine, a da je kao svrha uplate naznačeno "poklon/S." od kojeg novca je
optuženi S., istog dana podigao novac u iznosu od 10.956,00 eura. Nadalje, iz iste dokumentacije se
nesumnjivo utvrdjuje, da je dana 18.07.2012. godine na devizni račun optuženog S. V. uplaćen novac u iznosu
od 2.106,00 CHF konvertovano u eure 1.721.97 eura, sa računa N. V. W. otvorenog u "UBS AG banka", sa
svrhom uplate "poklon/S.", a koji novac je optuženi istog dana podigao. Imajući u vidu činjenice koje
proizilaze iz navedene finansijske dokumentacije vezane za devizni račun optuženog S. V. otvoren kod "CKB
banke", dana 05.06.2012. godine, te uplata novca iz inostranstva vezano za njegov račun od strane istog lica, u
veoma kratkom vremenskom razmaku, te posebno imajući u vidu svrhu uplate da se radi o poklonu od strane
lica koji nije vlasnik računa, i dovodeći te činjenice u vezu sa činjenicama utvrdjenih iz sadržine presretnutih
telefonskih razgovora dobijenih mjerama tajnog nadzora, iz kojih se može nesumnjivo zaključiti, da je
optuženi bio u stalnom kontaktu saoptuženim <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, nameće se nesumnjiv zaključak, da je optuženi S.
V. kao pripadnik kriminalnog udruženja, preduzeo navedene radnje u cilju izvršenja krivičnog djela prevara iz
čl. 244. Krivičnog zakonika Crne Gore, pritom postupajući po nalozima optuženog Č. i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>. Ovo prvenstveno
proizilazi, iz presretnute telefonske komunikacije izmedju optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> dana 02.08.2012. godine, a
koju komunikaciju je sud već interpretirao u obrazloženju presude, iz koje nesumnjivo proizilazi, da optuženi
<party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> koristi broj telefona optuženog S. V. (067/...) i pritom optuženom M. saopštava podatke o vlasniku
računa F. D. S., kao i sadržine telefonske komunikacije izmedju optuženog S. V. i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> dana 13.08.2012.
godine u 13:18:10 časova, u kojem optuženi S. V. pita optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>: "ima li što novo.....?", na koje pitanje
optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> saopštava optuženom S.: "a ne ništa, ne brate, uf ništa od onoga,.... ne bez tebe na tri
mjeseca, na tri mjeseca blokada.....svega mi ne pitaj me ranjen....", kao i presretnute SMS poruke izmedju
optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> dana 21.08.2012. godine u 21:59:32 časova, sledeće sadržine: "sad pričam sa Vilem
(S. V.), kako si volju dobio, ali ti nemaš granice, radiš kao crnac. Al to je uspjeh milion posto", a iz čije
sadržine prethodno iz telefonskih razgovora optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> upućuje na radnje koje optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> preduzima
u cilju izvršenja krivičnog djela prevara. Dakle, na osnovu naprijed navedenih činjenica sud nije mogao
prihvatiti odbranu optuženog S. V., koji je negirao izvršenje krivičnih djela, navodeći da je regularno otvorio
račun u "CKB", na koji je stigla uplata, nakon čega je otišao u banku, podigao novac, pritom poštujući sve
procedure banke, pa je takvu odbranu cijenio kao neosnovanu i sračunatu na izbjegavanje krivice. U prilo
prethodnom zaključku suda o ulozi optuženog Stanišić Vidoja u izvršenju predmetnih krivičnih djela, te
činjenice da je on kao pripadnik kriminalnog udruženja postupajući po nalozima i uputima optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i
 <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> nesumnjivo upućuju i sami navodi odbrane optuženog, u kojoj je ovaj optuženi naveo, da je optuženog
<party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> upravo upoznao preko optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, te da je sa optuženim Č. nakon toga nekoliko puta u istom
društvu izlazio u grad, što sve upućuje na zaključak, da su optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> organizatori kriminalnog
udruženja, o čemu se sud prethodno izjasnio u presudi.
 
U pogledu uloge optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> u izvršenju predmetnih krivičnih djela, osim presretnute telefonske
komunikacije dobijene mjerama nadzora od 06.08.2012. godine u 11:13:31 časova, 11:20:29 časova, 12:50:11
časova i 13.06:13 časova, koju komunikaciju je sud već inrepertirao u obrazloženju presude, iz koje
nesumnjivo proizilazi, da optuženi Č. i K. tom prilikom razgovaraju u kojoj banci treba da se otvori račun,
kada optuženi Č. saopštava optuženom K., da račun treba otvoriti u "NLB", uz uputstva, da treba da se
pošalju instrukcije za plaćanje, nakon čega optuženi K. obavještava optuženog Č. da je sve okej i da su
poslate instrukcije za plaćanje, na ulogu ovog optuženog upućuje i sadržina presretnutih telefonskih
razgovora sa službenicom "Atlas banke" dana 31.07.2012. godine, u 11:07:40 časova, kojom prilikom optuženi
K. od službenice te banke traži provjeru na računu govoreći: "S. K. na telefonu, interesuje me da vidim jesu
li mi uplaćene pare neke iz Švajcarske", da bi istog dana u 12:23:56 časova, u razgovoru službenik "Atlas
banke" obavijestio, da nije bilo uplate na devizni račun. Dakle, iz sadržine presretnute telefonske
komunikacije sa optuženim <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, nesumnjivo se može zaključiti, da je optuženi K. postupao po nalozima
ovog optuženog kao organizatora kriminalnog udruženja, koji mu je davao upute u kojoj banci je trebalo da
se otvori račun, nakon čega optuženi K. podatke o otvorenom računu sa instrukcijama prosledjivao
optuženom Č. a sve u cilju vršenja krivičnog djela prevara. Na takav zaključak upućuje i komunikacija ovog
optuženog sa službenicom "Atalas banke", u kojima se interesuje za uplatu na njegov račun iz Švajcarske. U
prilog ovakvom zaključku suda, tj. činjenice da je optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> bio pripadnik kriminalnog udruženja,
upućuju očigledno bliski odnosi sa optuženim <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, a kako to nesumnjivo proizilazi iz presretnute telefonske
komunikacije izmedju ova dva optužena od 06.08.2012. godine u 13:06:13 časova, 18:55:52 časova i 19:57:07
časova, u kojoj optuženi Č. dogovara dolazak u restoran optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> na večeru, zajedno sa svojom
djevojkom Aleksandrom, kao i sadržine finansijske dokumentacije iz "First Financial" banke iz Podgorice i
"Atlas" banke iz Podgorice, vezano za devizne račune koje je optuženi K. otvorio u ovim bankama, u koju
dokumentaciju je sud izvršio uvid na glavnom pretresu, a iz koje nesumnjivo proizilazi, da je ovaj optuženi
dana 24.07.2012. godine, zaključio ugovor o deviznom računu sa "First Financial bankom" broj 01-301-
0000003.3, te da je dana 25.07.2012. godine, inicirana transakcija sa računa J. C. M., koji je imao otvoren
račun u "UBS AG" Cirih na račun optuženog u iznosu od 169.878,28 eura (205.700,00 CHF), a do koje
transakcije nije došlo, obzirom da je ista prepoznata kao prevarna transakcija, jer vlasnik računa nije inicirao
nalog za plaćanje, a kako to proizilazi iz dopisa "UBS AG" banke od 26.07.2012. godine. Nadalje, iz priložene
dokumentacije "Atlas banke" jasno se zaključuje, da je optuženi <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> dana 26.07.2012. godine, zaključio
ugovor i sa "Atlas bankom", ali da u inkriminisanom periodu na taj račun nije bilo prometa, te iskaza
saslušanog svjedoka G. S. službenika "First Financial banke", koji je naveo, da je optuženi Klikovac
24.07.2012. godine, otvorio devizni račun u toj banci, na koji je narednog dana pristigla uplata novca od
strane "UBS" banke iz Ciriha u iznosu od 205.700 CHF, odnosno 169.878,28 eura, gdje je kao svrha transfera
naznačen "poklon", a koja uplata je zbog visine iznosa prijavljena kao sumnjiva Upravi za sprečavanje pranja
novca i finansiranje terorizma, da bi sjutradan 26.07.2012. godine, "UBS" banka obavijestila "FFI" banku da se
radi o prevarnoj transakciji i tražila povraćaj sredstava, a što se sve potvrdjuje i sadržinom iskaza svjedoka
oštećenog J. C. M., koji je naveo, da je sa njegovog računa izvršen transfer novca u iznosu od 205.700 CHF na
račun optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> otvoren u "First Financial" banke nalogom od 25.07.2012. godine, koji on nije izdao,
niti je ovlastio drugo lice za prenos sredstava, pritom navodeći, da Klikovac Sašu ne poznaje. Kod ovako
utvrdjenih činjenica sud nije mogao prihvatiti navode optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, da je na zahtjev optuženog Č. samo
otvorio račune u "Prvoj banci" (First Financial banka), i "Atalast" banci i te račune samo stavio na
raspolaganje optuženom Č., kako bi na te račune pristigao neki novac iz Švajcarske u većem iznosu, a da
 pritom nije znao ništa o porijeklu novca, već je takve navode odbrane cijenio kao neosnovane i sračunate na
izbjegavanje krivice.
 
Uloga optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u izvršenju predmetnih krivičnih djela prvenstveno proizilazi, iz navoda odbrane ovog
optuženog, koji je naveo, "da ga ima u priči", misleći pritom na krivična djela koja mu se stavljaju na teret, a
zatim objasnio , da je po nalogu jednog lica, čiji identitet nije htio da saopšti, otvorio devizni račun kod
Hipotekarne banke, 2-3 mjeseca prije lišavanja slobode, na koji račun je nakon 7 dana uplaćen novac, o čemu
ga je obavijestilo to lice i uputilo ga da novac podigne, što je on i učinio i podigao iznos od 6.000 eura, a zatim
mu reklo da jedan dio tog novca preda prijatelju u Podgorici, čiji identitet optuženi takodje nije htio da
saopšti, sa kojim se sastao u centru i predao mu dio novca, dok je iznos od 1.000 eura zadržao za sebe, kakav
je bio dogovor sa licem koje mu je tražilo da otvori račun. Nije znao da objasni odakle je stigla uplata,
obzirom da se za to nije ni interesovao u banci, tim prije, što je od te uplate imao i zaradu, koju je kasnije
iskoristio da vrati dugove. Polazeći od navedene odbrane optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i dovodeći istu u vezu sa sadržinom
finansijske dokumentacije "Hipotekarne banke", "Invest banke Montenegro" i "Atlas banke", a vezano za
otvaranje deviznih računa optuženog P. u tim bankama i prilivom novčanih sredstava iz inostranstva, jasno se
može zaključiti da je ovaj optuženi bio pripadnik kriminalnog udruženja čiji su organizatori bili optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>
i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>. Iz dokumentacije Hipotekarne banke, nesumnjivo proizilazi da je optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> dana 05.07.2010.
godine zaključio ugovor o otvaranju računa za obavljanje platnog prometa sa inostranstvom, te da je na taj
račun dana 28.06.2012. godine pristigla uplata u iznosu od 6.480 eura koji je ovaj optuženi istoga dana
podigao, a koja je uplata pristigla sa računa oštećenog J. S.koji je imao otvoren račun u banci "Banco Popular
Hipotecario SA" Madrid. Nadalje, iz dokumentacije IMB banke Podgorica nesumnjivo proizilazi da je ovaj
optuženi dana 01.08.2012. godine, zaključio ugovor o otvaranju deviznog računa kod ove banke i tom
prilikom naznačio očekivani iznos priliva novca od 5.000 eura, na koji račun je dana 03.08.2012. godine
pristigla uplata u iznosu 7.350 eura sa računa J. M. otvorenog kod "Caix bank" Barselona, sa naznakom svrha
uplate 'poklon porodici' od kog novca je optuženi P., istog dana podigao 7.319,00 eura, da bi zatim dana
08.08.2012. godine, na račun optuženog pristigla uplata u iznosu od 2.138 eura, sa računa J. F. iz Republike
Irske, koji je imao otvoren racun kod "Caix bank" Barselona, i kao osnov uplate navedeno "stipendija", od kog
novca je optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> istog dana podigao 2.131,20 eura. Iz sadržine finansijske dokumentacije" Atlas banke"
nesumnjivo proizilazi da je na račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u toj banci, dana 02.08.2012. godine pristigla uplata u
iznosu od 18.000,16 eura, sa računa F.M. Scotson-a iz Mirandola, otvoren u "UBS AG" Cirih i da je kao osnov
uplate navedeno "poklon" od kog novca je optuženi podigao iznos od 17.940 eura. Imajući u vidu odbranu
optuženog te činjenice koje proizilaze iz dokumentacije navedenih banaka u koje je sud izvršio uvid na
glavnom pretresu i dovodeći te činjenice u vezu sa sadržinom presretnutih telefonskih razgovora između
optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> od 02.08.2012. godine u 12:58:15 časova, i SMS poruka 12:59:44 časova, 13:00:15
časova, 13:02:28 časova, a koje je sud već interpretirao u obrazloženju presude (str.45 st. 3), u kojim
razgovorima i SMS porukama optuženi Č. saopštava <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> kako se zovu tetak i teča navodeći: "teča F. D. S.,
tetka F. <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>...iz Mirandola, Francuska..", jasno se može zaključit da je optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> preduzimao radnje po
nalozima i uputstvima optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, kao organizatora kriminalnog udruženja, odnosno jasno se
može zaključiti, ko je momak, sa kojim se prethodno ovaj optuženi dogovorio da otvori račun, odnosno
momak koji ga je obavijestio da mu je na račun legao novac i da pođe da ga podigne, odnosno ko je osoba
kojoj je predao novac u centru grada, a po nalogu momka koji je od njega zahtjevao da otvori račun, a čiji
identitet optuženi nije htio da saopšti u svojoj odbrani. S toga sud nije mogao prihvatiti navode odbrane ovog
optuženog, da osoba koja mu je naložila da otvori račun i obavijestila ga da mu je na račun legao novac i
uputila ga da ga podigne nije optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>. Na ovakav zaključak suda upućuje i presretnuti telefonski
razgovor između optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> od 08.08.2012. godine u 7:49:12 časova u kojem optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>
obavještava optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> da pozove "IBM" banku govoreći mu: ''nemoj da zoveš (VFB?) nego IBM'' i to
upravo onog dana, kad je optuženom P. na račun u toj banci pristigla uplata, sa računa J. F.iz Republike Irske
 koji je imao otvoren racun kod Caix banke Barselona u iznosu od 2.138 eura, a posebno kada se ima u vidu
činjenica koja proizilazi iz odbrane optuženog P., da je sa <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> drug iz djetinjstva, a da se pola godine prije
predmetnog događaja upoznao sa optuženim <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> preko optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, sa kojim se takođe družio. U
prilog ovakvom zaključku suda stoje i navodi saslušanog svjedoka M. A. ovlašćenog predstavnika "Invest"
banke Montenegro, koja je u svom iskazu posvjedočila, da optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> prilikom otvaranja računa u banci
kao razlog naveo priliv novca iz inostranstva u iznosu od 5.000 eura, što je samo po sebi okarakterisano kao
sumnjivo, obzirom, da je dana 03.08.2012. godine, stigao priliv od 7.350 eura od strane J. M. iz Velike Britanije
preko banke iz Barselone, po osnovu pomoć porodici, da bi 08.08.2012. godine, na isti račun pristigao novac
od strane drugog pošiljaoca J. F. u iznosu od 2.150 eura, gdje je kao svrha transakcije naznačena "stipendija",
nakon čega je korespodentna banka dana 17.08.2012. godine, zahtijevala povraćaj tih sredstava, jer
pošiljaoci nijesu inicijatori transakcija, odnosno te transakcije nijesu bile autorizovane.
 
Konačno, i sam optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, kao organizator kriminalnog udruženja u cilju vršenja krivičnih djela prevara iz
čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, otvorio devizni račun u "CKB" banci, dana 02.07.2012.
godine, na koji račun je dana 24.07.2012. godine, stigao priliv u iznosu od 213.550 CHF konvertovano u eure
176.968,00, sa računa J. M. otvorenog u "UBS AG" banci Cirih, bez naznake na osnovu čega je transakcija
obavljena, a koji iznos novca je optuženi podigao istog dana na šalter "CKB" banke, a kako to proizilazi iz
finansijske dokumentacije te banke vezano za devizni račun optuženog, odnosno kartice promjena na
računu, u koju je sud izvršio uvid na glavnom pretresu, a što se potvrdjuje i sadržinom svjedočkog iskaza,
službenika te banke S. D., rukovodioca šalterske službe, koja je posvjedočila, da je u julu mjesecu 2012.
godine, otpuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> kao klijent banke došao u poslovnicu zgradu "Vektre" i najavio, da će mu na račun za
par dana stići odredjena svota novca, da bi po prispjeću uplate iz iznostranstva optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> došao u banku
i u posebnoj prostoriji podigao uplaćeni novac. Da se u konkretnom slučaju radilo o prevarnoj transakciji
nesumnjivo proizilazi i iz iskaza službenika "CKB" banke B. D., koji je u svom svjedočkom iskazu naveo, da je
kao ovlašćeno lice za sprečavanja pranja novca i finansiranje terorizma, u navedenoj transakciji prepoznao
niz indikatora koji upućuju na sumnjivu transakciju, obzirom da je optuženi M. odmah podigao sav novac po
prispjeću, te činjenice da se radilo o većoj količini novca. Konačno, iz iskaza svjedoka oštećenog J. M., koji je
dat zamolbenim putem pred nadležnim pravosudnim organom Velike Britanije, nesumnjivo se može utvrditi,
da ovaj oštećeni ne poznaje lice pod imenom M. M N., te da on nije inicirao transakciju novca sa njegovog
računa otvorenog u "UBS AG" banci u Cirihu na račun ovog optuženog u iznosu od 213.550 CHF, nalogom od
24.07.2012. godine, niti je dao ovlašćenje za prenos toga novca.
 
Dakle, iz citiranih odbrana optuženih, te naprijed utvrdjene činjenične gradje, može se nesumnjivo zaključiti,
da je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> zajedno sa optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, organizovao kriminalno udruženje, sa ciljem vršenja
krivičnih djela prevara iz čl. 244. Krivičnog zakonika Crne Gore, a čije djelovanje je osmislio optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>,
dok je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> vrbovao pripadnike kriminalnog udruženja i to optužene S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>
i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, koji su prihvatajući plan i naloge organizatora grupe-udruženja u cilju vršenja krivičnih djela prevara iz
čl. 244. Krivičnog zakonika Crne Gore, otvorili devizne račune u poslovnim bankama u Crnoj Gori, na svoje
ime, na koje račune su uplaćivana sredstva sa računa oštećenih bez njihovog znanja i saglasnosti, a koji
novac su potom po prethodnom dogovoru dijelili medju sobom i to novac koji su uspjeli podići sa računa u
iznosu od 223.516,17 eura, dok je ostatak novca ostao blokiran na deviznim računima optuženih.
 
Da je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> sačinjavao naloge sa lažnim podacima, da su vlasnici računa u inostranim banakama,
inicirali prenos sredstava na devizne račune optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, i na taj
 način doveo u zabludu ovlašćena službena lica banaka u kojima su oštećeni imali otvorene račune, da izvrše
transfer novca, nesumnjivo se može zaključiti, iz sadržine presretnute telefonske komunikacije i SMS poruka
dobijenih mjerama tajnog nadzora, te sadržinom pisanih dokaza provedenih u postupku.
 
Naime, iz sadržine presretnutih telefonskih razgovora i SMS poruka, čije djelove je sud prethodno
intrepertirao u obrazloženju presude, nesumnjivo se može zaključiti, da je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> bio u posjedu
podataka, u kojim stranim bankama oštećeni imaju otvorene račune, kao i lične podatke o oštećenima.
Nadalje, iz tih presretnutih razgovora nesumnjivo se može zaključiti, da su optuženi S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, V.
R., <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, a nakon što su otvorili devizne račune u domaćim poslovnim bankama, po nalogu optuženog
<party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, a što je učinio i optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, te podatke sa instrukcijama za plaćanje i swi� kodovima, dostavljali
optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, koji je iste zatim prosledjivao optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, a što se potvrdjuje i sadržinom zapisnika o
pretresanju stana i drugih prostorija koje je koristio optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, Uprave policije PJ Podgorica, Ku.br.
683/12 od 31.08.2012. godine, kojom prilikom su pronadjene instrukcije za transfer novca iz inostranstva
"Komercijalne banke AD Budva" na ime optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>. Nadalje, da je optuženi Č. sačinjavao naloge za
transfer novca, lažno se predstavljajući da je vlasnik računa, nesumnjivo proizilazi iz činjenice, da je o
transakciji obavještavao <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, govoreći mu kada će "swi�" biti gotov, kako bi optuženi članovi kriminalnog
udruženja mogli otići u banku i zahtijevati isplatu novca sa njihovih računa. Dakle, na osnovu ovih činjenica
koje proizilaze iz presretnutih razgovora i SMS poruka, nesumnjivo se može zaključiti, da su svi podaci o
računima oštećenih u stranim bankama, bili u posjedu optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, a da su optuženi S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, P.
B., <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, nakon otvaranja deviznih računa u domaćim poslovnim bankama, podatke o tim
računima, sa instrukcijama za plaćanje iz inostranstva i swi� kodovima, posrestvom optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>,
dostavljali optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, što nesumnjivo upućuje na zaključak, da je optuženi Č. na osnovu tih podataka
kreirao lažne naloge za transfer novca, da su navodno oštećeni inicirali transfer novca na račune optuženih M.
N., S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>. Na ovakav zaključak suda nesumnjivo upućuje i sadržina
presretnute telefonske komunikacije optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> od 13.08.2012. godine, u 15:39:04 časova, kojom
prilikom ovaj optuženi sa svog broja telefona 067/920-5829, poziva "UBS" banku u Cirihu, i u razgovoru sa
operaterom navodi: "ovdje Dž. L.. Želio bih da razgovaram sa G-din K. L.", da bi po obavještenju operatera,
da K. L. ne može da dobije, te da će ga povezati sa njegovom pomoćnicom, optuženi Č. se u razgovoru sa
pomoćnicom predstavio, tako što je istoj rekao: "...zdravo. Kako ste! na vezi Dž. L....", saopštavajući joj:
"pokušavam da dobijem G-dina L., ali nije na raspolaganju", nakon čega pomoćnica vezu prebacuje
izvjesnom G-dinu D., koji u razgovoru optuženog Č. oslovljava sa G-din L.. U razgovoru koji optuženi Č. vodi sa
službenikom navedene banke Delphine Benas dana 13.08.2012. godine u 16:40:08 časova, optuženi Č. se na
zahtjev operatera predstavlja: "zovem se Dž. L., treba mi neko ko može razgovarati o mom računu hitno",
a zatim službeniku banke saopštava: "da, možete li da mi pošaljete... (nerazumljivo) ili broj pasoša, jer
ulazim u avion za tri minuta. Hitno mi je potrebno da razgovaram sa nekim", a na pitanje operatera iz
koje je kompanije, optuženi Č. navodi: "Alstom Švajcarska", nakon čega operater prebacuje vezu na izvjesnu
gospodju D. B. službenicu banke, kojoj optuženi Č. saopštava: "na vezi je Dž. L.. Mislim da se znamo iz
Alstoma iz Švajcarske.... treba da mi provjerite račun za isplatu koji čekam". Nakon što je službenica
banke na zahtjev optuženog provjerila stanje na računu i saopštila mu da nema isplate sa računa, optuženi je
pitao službenicu banke: "mogu li vam dati.... imate li moj i-mail u kompjuteru? Možete li provjeriti imate
li moj i -mail u kompjuteru?", pa nakon što je službenica banke to provjerila, saopštila je optuženom Č. i
mejl Dž. L.: "J..L.@bluewind", da bi potom optuženi Č. zahtijevao od službenice banke da mu na taj i-mail
pošalje sva stanja, kao i stanje dividendi za poslednja dva mjeseca i ugovor o otvaranju računa ili kopiju, na
što je službenica banke pristala. Nadalje, iz sadržine presretnutog telefonskog razgovora od 13.08.2012.
godine, u 17:37:36 časova, koji vodi optuženi Č., lažno se predstavljajući kao Dž. L. sa službenicom "UBS
banke" D. B., istoj saopštava: "zdravo, Dž. L. je na vezi. Vidio sam..... dobio sam tvoj mejl. Treba mi
ukupna suma. Ukupni bilans", a na pitanje službenice banke: "bilans čega? vašeg dijela-akcija", optuženi
 Č. odgovara: "da dijela akcija. Svega. Tačno", nakon čega službenica obavještava Č. da mu je već poslala
sume na računu, govoreći mu, da mu može poslati i- mail sa akcijama, na što optuženi Č. odgovara: "da, ali
mi pošaljite na drugi... molim vas da zapišete moj drugi i-mail, jer sam otišao sa posla, ne koristim
bluewind i-mejl trenutno. Daću vam", nakon čega službenici banke saopštava drugu i-maill adresu:
"familyunited214@gmail.com", a zatim od službenice banke zahtijeva, da mu na tu i-mail adresu pošalje
podatke navodeći: "pošalji mi sve detalje u vezi mog računa", nakon čega službenica banke saopštava:
"ok, uradiću to", s tim što optuženi Č. skreće pažnju službenici banke navodeći: "nemojte slati kopiju na
moj "bluewind mejl. Samo mi pošaljite na ovaj mejl". Da je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> sastavljao naloge za transfer
novca, lažno se predstavljajući kao vlasnik računa oštećenih u stranim bankama i na taj način inicirao
transfere novca, nesumnjivo upućuju i sadržine dvije i-mail poruke i to od 07.08.2012. godine, upućene sa i-
mail adrese J. L.<familyunited@gmail.com, službeniku "Credit Suisse" banke, A. M., te sadržine i-mail poruke
od 08.08.2012. godine, sa iste i-mail adrese istom službeniku banke, na engleskom jeziku sledeće sadržine:
"poštovani M., vezano za naš dogovor, molim vas u prilogu i-maila pronaćićete nalog za transfer
162.500 CHF u korist G-dina D. K.. S poštovanjem J. L.", dok su se u prilogu citiranog i-maila nalazile
instrukcije za plaćanje "NLB" banke na ime optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>. Dakle, imajući u vidu sadržinu presretnutog
razgovora izmedju optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i službenika "UBS" banke od 13.08.2012. godine, u kom razgovoru
optuženi Č. lažno se predstavljajući kao J. L., službenici te banke saopštava i-mail adresu
"familyunited@gmail.com", na koju treba da mu se pošalju kompletni podaci vezano za račun i stanje na
računu J. L., te sadržinu i-mail prepiske sa te adrese i službenikom "Credit Suisse" banke, u kojem je sadržan
nalog za transfer novca sa računa oštećenog J. L., na račun optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> u iznosu od 162.500 CHF, jasno se
može zaključiti, da je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> lažno se predstavljajući kao vlasnik računa u inostranim bankama,
sačinio naloge i na taj način doveo u zabludu ovlašćene službenike tih banaka, da izvrše prenos sredstava sa
računa oštećenih na račune optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>.
 
Koliko je novca na prethodno opisani način prenijetio sa računa oštećenih na račune optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, S. V., K.
S., <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, te koje i koliko je novca sa tih računa podignuto sud je utvrdio, iz stručnog i
objektivnog nalaza i mišljenja stalnog sudskog vještaka ekonomsko-finansijske struke M. B. M., koji je na
osnovu finansijske dokumentacije poslovnih banaka u Crnoj Gori, u kojima su optuženi imali otvorene račune
utvrdio, da je ukupan iznos uplata na devizne račune optuženih iznosio 1.207,847,90 eura, od kog iznosa je
optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> podigao iznos od 176.968,00 eura, optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> sa računa otvorenog u "Hipotekarnoj" banci
novčani iznos od 7.319 eura, računa u "Atlas" banci novčani iznos od 17.940 eura, te računa u "IBM" banci
novčani iznos od 2.131,20 i 17.940 eura, dok je optuženi S. V. u dva navrata sa računa u "CKB" banci novčani
iznos od 10.956,40 eura i 1.721,97 eura, što sve ukupno čini sumu od 237.516,17 eura.
 
Cijeneći naprijed utvrdjeno činjenično stanje, utvrdjeno provedenim dokazima na glavnom pretresu, ovaj sud
je nesumnjivo utvrdio, da su se u radnjama optuženih stekli svi bitni elementi bića krivičnog djela kriminalno
udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, u odnosu na optužene <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>,
<party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> i <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> u sticaju sa krivičnim djelom prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore,
optuženih S. V. i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u sticaju sa krivičnim djelom prevara iz čl. 244. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, u sticaju sa krivičnim djelom prevara u pokušaju iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. u vezi čl. 20.
Krivičnog zakonika Crne Gore i optuženu <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> u sticaju sa krivičnim djelom prevara u pokušaju iz čl. 244. st. 1.
u vezi čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore, obzirom, da je u postupku nesumnjivo utvrdjeno, da su u periodu
od 01.06 2012. godine, do 31.08.2012. godine, u Podgorici, optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> organizovali kriminalno
udruženje, koje je imalo za cilj vršenje krivičnih djela prevara iz čl. 244. st. 3. i 4. u vezi st. 1. Krivičnog
zakonika Crne Gore, za koje se može izreći kazna zatvora od 5 godina ili teža kazna, a čiji pripadnici su bili
 optuženi S.V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, koji su u navedenom periodu lažnim prikazivanjem činjenica,
doveli u zabludu ovlašćena lica inostranih banaka, da na štetu tudje imovine izvrše transfer novca na račune
optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, u namjeri da za sebe pribave protivpravnu imovinsku
korist i to: optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, u iznosu većem od 30.000 eura, optuženi S. V. i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u
iznosu većem od 3.000 eura, a optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> u iznosu većem od 150 eura, s tim što je u odnosu na optužene
<party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> djelo ostalo u pokušaju, obzirom da na račun optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> otvorenog u "Komercijalnoj" banci
AD Budva, nije došlo do uplate novca, jer je nalog za transfer upućen "Bank of America" na iznos od 288.100
USA dolara, nije verifikovan od strane stvarnog vlasnika računa, zbog čega je transfer blokiran, odnosno, na
račun optužene <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> otvoren u istoj banci nije došlo do transfera novca, ozbirom, da je nalog upućen "UBS
AG" banci iz Ciriha u neutvrdjenom iznosu, blokiran, obzirom da transakcija nije autorizovana i verifikovana
od strane stvarnog vlasnika računa, na koji način su pribavili protivpravnu imovinsku korist od 1.207,847,90
eura, od kog novca su uspjeli da podignu iznos od 223.516,17 eura, koji su po dogovoru dijelili medju sobom,
dok je preostali iznos novca blokiran na devizne račune optuženih.
 
Iz okolnosti konkretnog slučaja nesumnjivo proizilazi, da su optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> stvorili udruženje, koje ima
više od tri člana, kao i plan za izvršenje krivičnih djela prevara, a da su optuženi S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, P.
B. i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, kao pripadnici tog kriminalnog udruženja preduzimali radnje neophodne za funkcionisanje
udruženja formiranog radi vršenja krivičnih djela prevara iz čl. 244. Krivičnog zakonika Crne Gore, svjesni
pripadnosti tom kriminalnom udruženju, što znači da je kod svih optuženih postojala svijest i volja za
izvršenje predmetnog krivičnog djela, pa se u radnjama optuženih kao subjektivni elemenat bića ovog
krivičnog djela manifestovao direktni umišljaj. Nadalje, iz okolnosti samog slučaja nesumnjivo proizilazi, da
su se optuženi udružili u grupu, odnosno kriminalno udruženje, sa ciljem vršenja krivičnih djela preva iz čl.
244. st. 3. i 4. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, odnosno, optuženi su bili svjesni da postupajući na
način kako je to prethodno u presudi opisano, lažnim prikazivanjem činjenica, dovode u zabludu ovlašećene
službenike inostranih banaka, da na štetu tudje imovine-oštećenih izvrše transfer novca na račune optuženih,
izuzev optuženog Č., pa su to i htjeli, a sve u cilju pribavljanja protivpravne imovinske koristi i to: optuženi Č.
M., <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, u iznosu većem od 30.000 eura, optuženi S. V. i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> u iznosu većem od 3.000
eura, a optužena <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> u iznosu većem od 150 eura, što znači da su bili svjesni svog djela i htjeli njegovo
izvršenje, postupajući pritom u odnosu na ovo krivično djelo sa direktnim umišljajem. Optuženi su u izvršenju
predmetnih krivičnih djela postupali kao saizvršioci, obzirom, da su sve radnje u izvršenju predmetnih
krivičnih djela preduzeli sa umišljajem, ostvarujući zajedničku odluku, odnosno, optuženi S. V., <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, P.
B., <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, su svojim radnjama bitno doprinijeli izvršenju krivičnih djela.
 
Sud nije prihvatio pravnu ocjenu djela iz optužnice, da su optuženi kao saizvršioci izvršili krivično djelo
računarska prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore. Naime, krivično djelo računarska
prevara iz čl. 352. Krivičnog zakonika Crne Gore, čini ono lice koje unese, izmijeni, izbriše, propusti unošenje
tačnog podatka ili na drugi način prikrije ili lažno prikaže računarski podatak, ili izvrši bilo kakvo ometanje
rada računarskog sistema i time utiče na rezultat elektronske obrade, prenosa podataka i funkcionisanja
računarskog sisitema, u namjeri da sebi ili durgom pribavi protivpravnu imovinsku korist i time drugom
prouzrokuje imovinsku štetu.
 
U konkretnom slučaju, svim optuženima je bilo stavljeno na teret, da su netačnim podacima i lažnim
prikazivanjem činjenica i računskih podataka, u računarski sistem banke uticali na rezultat elektronske
obrade podataka i funkcionisanje bankarskog računarskog sistema, u namjeri da za sebe i drugom pribave
 protivpravnu imovinsku korist u iznosu većem od 30.000 eura, na način, što je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> zajedno sa
ostalim optuženima, koristeći se programerskim vještinama, lažno se predstavljajući kao vlasnici žiro računa,
davao instrukcije da se sa računa otvorenih u inostranim bankama izvrši prenos novčanih sredstava na
devizne račune optuženih otvorenih kod crnogorskih poslovnih banaka. Polazeći od zakonske definicije
krivičnog djela računarska prevara, radnji koje se optuženima stavljaju na teret predmetnom optužnicom, i
činjenica utvrdjenih provedenim dokazima na glavnom pretresu, ovaj sud nalazi, da u konkretnom slučaju
nije došlo do kompromitacije-ometanja računarskog sistema banaka, u kojima je i iniciran transfer novca, niti
je izvršeno bilo kakvo ometanje računarskog sistema koje bi imalo za posljedicu pogrešan rezultat
elektronske obrade, prenosa podataka i funkcionisanje računarskog sistema. U prilogu ovakvom zaključku
suda stoje činjenice utvrdjene iz nalaza i mišljenja vještaka za informatiku i programersku opremu B. K. od
04.04.2014. godine, dat shodno naredbi Višeg državnog tužilaštva u Podgorici, a čiji predmet vještačenja je
bio forenzički pregled pojedinačnih nosilaca podataka sa računara, koji su pronadjeni kod optuženih i
oduzeti od njih, čijom analizom je vještak utvrdio, da se u konkretnom slučaju nije radilo o djelovanju koje se
temeljilo na tehnologiji, odnosno, da je na računarima čiji su sastavni dio bili nosioci momorije, korištena
informaciona tehnologija, kao što su elektronska pošta i skype, ali da ta tehnologija po svojoj suštini nije
korištena u cilju prevarnih radnji, dok je analizom elektronskih poruka prvenstveno poruke upućene sa
adrese "familyunited214@gmail.com", za koje je tokom postupka nesumnjivo utvrdjeno, da je koristio
optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, preko koje je davao naloge za transfer novca, lažno se predstavljajući kao J. L., ne iziskuju
potrebno tehničko znanje, niti znanje bankarskog sistema, već da se u konkretnom slučaju radi o zamjeni
identiteta. Imajući u vidu naprijed navedeno izjašnjenje vještaka i dovodeći isto u vezu sa činjenicama
utvrdjenim presretnutim razgovorima optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, sa službenikom "UBS" banke od 13.08.2012. godine,
te sadržinom prepiske putem i-maila sa službenikom "Credit Suisse" banke od 07. i 08.08.2012. godine, (a
koje je sud već intrepertirao u presudi) jasno se može zaključiti, na koji način je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> došao do
podataka za oštećenog J. L., lažno se predstavljajući službenici banke kao oštećeni, tražeći od službenika
banke, da mu na i-mail koji je on dao službeniku, pošalje sve podatke vezane za račun oštećenog L.i to ne na
povjerljivi i-mail, za koji znaju samo banka i oštećeni, već na i-mail koji optuženi Č. u razgovoru prvi put
saopštava službeniku banke, i na koji i-mail mu se dostavljaju traženi podaci, da bi optuženi Č. potom sa istog
tog i-maila davao naloge za prenos sredstava sa računa oštećenih na račune optuženih otvorenih u domaćim
poslovnim bankama, zajedno sa instrukcijama za plaćanje i swi� kodovima.
 
Dakle, u konkretnom slučaju po ocjeni ovog suda nameće se nesumnjiv zaključak, da optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> nije
koristeći svoje računarske vještine, a kako mu se to optužnicom stavlja na teret, netačnim podacima i lažnim
prikazivanjem činjenica i računarskih podataka uticao na funkcionisanje bankarskog računarskog sistema,
već naprotiv, rezultatima dokaznog postupka nesumnjivo je utvrdjeno, da je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> postupajući na
način kako je to prethodno opisano, lažnim prikazivanjem činjenica, odnosno lažno se predstavljajući kao
vlasnik žiro računa oštećenih u inostranim bankama, putem i-maila dao instrukcije, da se sa računa
oštećenih, izvrši prenos novčanih sredstva na devizne račune optuženih otvorene u crnogorskim poslovnim
bankama i na taj način doveo u zabludu službenike tih banaka, da su stvari vlasnici računa inicirali
transakcije novca i postupajući po navedenim instrukcijama, kreirali swi� poruke, po osnovu kojih je potom
izvršen transfer novčanih sredstava.
 
Imajući u vidu tako utvrdjeno činjenično stanje, sud je radnje optuženih kvalifikovao i to u odnosu na
optužene <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> i <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, kao krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. Krivičnog
zakonika Crne Gore, optuženih S. V. i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kao krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog
zakonika Crne Gore, optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, kao krivično djelo prevara u pokušaju iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. u vezi
 čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore, a u odnosu na optuženu <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, kao krivično djelo prevara u pokušaju iz
čl. 244. st. 1. u vezi čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore.
 
S tim u vezi, sud je izmijenio činjenične navode u izreci presude u odnosu na činjenične navode iz optužnice,
nalazeći da na taj način nije povrijedjen objektivni identitet optužnice, obzirom, da se sud kretao u okviru
istog dogadjaja, odnosno činjeničnog opisa iz optužbe, na osnovu kojeg je presuda i donijeta, s tim što je u
izvjesnoj mjeri izmijenio činjenični opis iz optužnice, u dijelu koji se odnosi na zakonska obilježja krivičnog
djela prevara iz čl. 244. Krivičnog zakonika Crne Gore, a izmijenjeni činjenični opis nije nepovoljniji za
optužene. Naprotiv, činjenični opis iz optužnice sadržao je sva zakonska obilježja krivičnog djela prevara iz čl.
244. Krivičnog zakonika Crne Gore i bez obzira, što zakonska obilježja krivičnog djela računarska prevara iz čl.
352. Krivičnog zakonika Crne Gore, kao bitno obilježne ne sadrži dovodjenje u zabludu, a koji elemenat je bio
sadržan u činjeničnom opisu podnijete optužnice. Stoga je ovaj sud kao neprihvatljive cijenio i navode
odbrana optuženih date u završnoj riječi, da sud nije ovlašćen da mijenja pravnu ocjenu djela u smislu, da
djelo koje se optuženima stavlja na teret nije u istoj grupi krivičnih djela u odnosu na krivično djelo prevara, iz
razloga što krivično djelo računarska prevara predstavlja poseban oblik prevare, a da se od njega samo
razlikuje, obzirom, da u zakonskim obilježjima krivičnog djela računarska prevara nije sadržan elemenat bića
krivičnog djela prevara, a koji se sastoji u dovodjenju ili održavanja u zabludi nekog lica. Medjutim, kako iz
činjeničnog opisa optužnice proizilazi i taj elemenat krivičnog djela prevara, ovaj sud nalazi, da je bio
ovlašćen, a imajući u vidu prethodno navedeno da izmijeni pravnu ocjenu djela i optužene oglasi krivim za
krivično djelo prevara iz čl. 244. Krivičnog zakonika Crne Gore.
 
Odlučujući o kazni za optužene, sud je najprije u smislu čl. 42. Krivičnog zakonika Crne Gore, cijenio sve
okolnosti od kojih zavisi da kazna bude manja ili veća (olakšavajuće i otežavajuće okolnosti) u okviru
zakonom propisanog minimuma i maksimuma za predmetna krivična djela. Od olakšavajućih okolnosti na
strani optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> sud je cijenio njegove lične prilike, da je oženjen, otac jednog mldb. djeteta, te njegov
raniji život, tj. činjenicu da nije osudjivan, a što je sud utvrdio iz izvoda iz KE za optuženog, dok otežavajućih
okolnosti van elemenata bića krivičnog djela nije bilo, pa je sud cijeneći naprijed navedene olakšavajuće
okolnosti, a posebno stepen krivice optuženog za izvršena krivična djela, istom najprije shodno čl. 48. st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio pojedinačne kazne zatvora za svako krivično djelo za koje je oglašen
krivim, pa mu je tako za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika
Crne Gore, utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine, a za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 4. u
vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 5 (pet) godina, a zatim ga primjenom
odredbe čl. 48. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore, osudio na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest)
godina i 6 (šest) mjeseci.
 
U odnosu na optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, sud je kao olakšavajuće okolnosti cijenio njegove lične prilike, relativnu
mladost, obzirom da je optuženi u vrijeme izvršenja krivičnih djela imao navršenih 25 godine života, dok je
kao otežavajuću okolnost cijenio njegov raniji život, tj. osudjivanost, a što je sud utvrdio iz izvoda iz KE, pa je
cijeneći naprijed navedenu olakšavajuću i otežavajuću okolnost, ovom optuženom prethodno utvrdio kaznu
zatvora za svako pojedinačno djelo za koje je oglašen krivim, na način što mu je za krivično djelo kriminalno
udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 2
(dvije) godine, a za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu
zatvora u trajanju od 5 (pet) godina, a potom ga primjenom odredbe čl. 48. st. 2. Krivičnog zakonika Crne
Gore, osudio na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) godina i 6 (šest) mjeseci.
  
U odnosu na optuženog S. V., sud je kao olakšavajuće okolnosti cijenio njegove lične prilike, da se radi o
relativno mladjoj osobi, koja je u vrijeme izvršenja krivičnog djela imala navršenih 24 godine života, dok je
kao otežavajuću okolnost cijenio njegov raniji život, tj. osudjivanost, a što je sud utvrdio iz izvoda iz KE za
optuženog, pa je cijeneći naprijed navedene olakšavajuću i otežavajuću okolnost, optuženom najprije u
smislu čl. 48. st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, prethodno utvrdio pojedinačne kazne zatvora za svako
krivično djelo za koje je oglašen krivim, na način što mu je za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401.
st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, a za
krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 1
(jedne) godine i 6 (šest) mjeseci, a potom ga primjenom odredbe čl. 48. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore,
osudio na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine i 10 (deset) mjeseci.
 
U odnosu na optuženog <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, sud je u odsustvu olakšavajućih okolnosti kao otežavajuću okolnost cijenio
njegov raniji život, tj. osudjivanost, a što je sud utvrdio iz izvoda iz KE za optuženog, pa je cijeneći naprijed
navedenu otežavajuću okolnost, stepen krivice optuženog za izvršena krivična djela, istom najprije shodno
odredbi čl. 48. st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio pojedinačne kazne zatvora za krivična djela za koja
je oglašen krivim, na način, što mu je za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, a za krivično djelo prevara
iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine, a potom
ga shodno odredbi čl. 48. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore, osudio na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju
od 2 (dvije) godine i 4 (četri) mjeseca.
 
U odnosu na optuženog <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, sud je kao olakšavajuću okolnost cijenio njegove lične prilike, tj. imovno stanje,
dok je kao otežavajuću okolnost cijenio njegov raniji život, tj. osudjivanost, a što je utvrdjeno iz izvoda iz KE
za optuženog, pa je cijeneći olakšavajuću i otežavajuću okolnost, te stepen krivice za izvršena krivična djela,
shodno čl. 48. st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, optuženom prethodno utvrdio pojedinačne kazne zatvora
za krivična djela za koja je oglašen krivim, na način što mu je za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl.
401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, dok
mu je za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, primjenom odredbe
čl. 45. i 46. Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio kazne ispod zakonom propisanog minimuma za to krivično
djelo, a imajući u vidu količinu kriminalne djelatnosti na strani ovog optuženog prilikom izvršenja krivičnog
djela, koja se ogleda u činjenici, da je na račun ovog optuženog koji je otvoren u "NLB" pristigla samo jedna
uplata sa računa oštećenog, pa mu je za to krivično djelo utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine
i 6 (šest) mjeseci, a potom ga primjenom odredbe čl. 48. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore, osudio na kaznu
zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine i 10 (deset) mjeseci.
 
U odnosu na optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, sud je kao olakšavajuću okolnost cijenio njegove lične prilike, tj. relativnu
mladost, obzirom da je u vrijeme izvršenja krivičnih djela imao navršenih 24 godine života, dok je kao
otežavajuću okolnost cijenio njegov raniji život, tj. osudjivanost, a što je sud utvrdio iz izvoda iz KE za
optuženog, pa je cijeneći naprijed navedenu olakšavajuću i otežavajuću okolnost, stepen krivice optuženog
za izvršena krivična djela, istom najprije shodno čl. 48. st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, prethodno utvrdio
pojedinačne kazne zatvora, za svako od krivičnih djela za koja je oglašen krivim, na način što mu je za
krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio kaznu
 zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, a za krivično djelo prevara iz čl. 244. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika
Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine, a potom ga primjenom odredbe čl. 48. st. 2. Krivičnog
zakonika Crne Gore, osudio na jedinstvenu kaznu zatvora od 2 (dvije) godine i 4 (četri) mjeseca.
 
U odnosu na optuženog <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, sud je u odsustvu olakšavajućih okolnosti kao otežavajuću okolnost cijenio
njegov raniji život, tj. osudjivanost, a što je utvrdjeno iz izvoda iz KE za optuženog, pa mu je cijeneći naprijed
navedenu otežavajuću okolnost, te stepen krivice za izvršena krivična djela, shodno odredbi čl. 48. st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, prethodno utvrdio pojedinačne kazne zatvora za krivična djela za koja je
oglašen krivim, na način što mu je za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, a za krivično djelo prevara
iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine, a potom
ga shodno odredbi čl. 48. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore, osudio na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju
od 2 (dvije) godine i 4 (četri) mjeseca.
 
U odnosu na optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, sud je kao olakšavajuću okolnost na stani optuženog cijenio njegov raniji život,
tj. neosudjivanost, a što je sud utvrdio iz izvoda iz KE za optuženog, dok otežavajućih okolnosti van
elemenata bića predmetnih krivičnih djela nije bilo, pa je sud cijeneći naprijed navedenu olakšavajuću
okolnost, te stepen krivice za izvršena krivična djela, istom primjenom čl. 48. st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, prethodno utvrdio pojedinačne kazne zatvora, na način što mu je za krivično djelo kriminalno
udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio kazne zatvora u trajanju od 2
(dva) mjeseca, dok mu je u odnosu na krivično djelo prevara u pokušaju iz čl. 244. st. 4. u vezi st. 1. u vezi čl.
20. Krivičnog zakonika Crne Gore, primjenom odredbe čl. 45. i 46. Krivičnog zakonika Crne Gore, ublažio
kaznu ispod zakonom propisanog minimuma, utvrdjivši mu kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine,
cijeneći potom kao naročito olakšavajuću okolnost, činjenicu da je djelo ostalo u pokušaju, a da se za pokušaj
shodno odredbi čl. 20. st. 3. Krivičnog zakonika Crne Gore učinilac može blaže kazniti, a potom ga
primjednom odredbe čl. 48. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore, osudio na jedinstvenu kaznu zatvora u
trajanju od 1 (jedne) godine i 1 (jedan) mjesec.
 
U odnosu na optuženu <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, sud je kao olakšavajuće okolnosti na strani optužene cijenio njene lične prilike,
tj. činjenicu da je majka jednog mldb. djeteta starog 5 godina, njen raniji život, tj. neosudjivanost, a što je sud
utvrdio iz izvoda iz KE za optuženu, dok otežavajućih okolnosti van elemenata bića predmetnog krivičnog
djela nije bilo, pa je sud cijeneći naprijed navedene olakšavajuće okolnosti na strani optužene, istoj shodno
čl. 48. st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, prethodno utvrdio pojedinačne kazne zatvora za krivična djela za
koja je oglašena krivom, na način što joj je za krivično djelo kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1.
Krivičnog zakonika Crne Gore, utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 2 (dva) mjeseca, dok je za krivično djelo
prevara u pokušaju iz čl. 244. st. 1. u vezi čl. 20. Krivičnog zakonika Crne Gore, kaznu zatvora u trajanju od 6
(šest) mjeseci, a potom je shodno odredbi čl. 48. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore, osudio na jedinstvenu
kaznu zatvora u trajanju od 7 (sedam) mjeseci.
 
Sud je mišljenja da su ovako odmjerene kazne srazmjerne stepenu krivice optuženim i težini počinjenih
krivičnih djela i da predstavljaju onu mjeru koja je neophodno potrebna za postizanje svrhe kažnjavanja iz čl.
 32. Krivičnog zakonika Crne Gore, da optuženi ubuduće ne vrše krivična djela, u okviru opšte svrhe izricanja
krivičnih sankcija iz čl. 4. st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore.
 
Na osnovu čl. 51. Krivičnog zakonika Crne Gore, sud je optuženim u izrečene kazne zatvora uračunao vrijeme
provedeno u pritvoru i to: optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> počev od 31.08.2012. godine, pa nadalje dok pritvor bude trajao,
optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine, optuženom S. V. počev od 05.09.2012.
godine do 14.05.2014. godine, optuženom <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party> počev od 13.09.2012. godine do 14.05.2014. godine,
optuženom <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party> počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine, optuženom <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> počev od 31.08.2012.
godine do 14.05.2014. godine, optuženom <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party> počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine,
optuženom <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> počev od 31.08.2012. godine do 14.05.2014. godine i optuženoj <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party> počev od 31.08.2012.
godine do 14.05.2014. godine.
 
Kako je krivica optuženih nesumnjivo utvrdjena, sud je od optuženih <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, <party id="ks" refersTo="ks" as="">K. S.</party>, <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>
oduzeo imovinsku korist pribavljenu izvršenjem krivičnih djela u ukupnom iznosu od 223.516,17 eura, koji
iznos su optuženi dužni solidarno uplatiti u Budžet Crne Gore, u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude,
a shodno čl. 482. Zakonika o krivičnom postupku, u vezi čl. 112. i 113. Krivičnog zakonika Crne Gore, kojom je
propisano, da niko ne može zadržati imovinsku korist pribavljenu protivpravnim djelom, koje je u Zakonu
odredjeno kao krivično djelo, te da će se ta imovinska korist oduzeti. Ovo iz razloga, što sud na nesumnjiv
način nije mogao utvrditi, koji iznos novca je svaki od optuženih pribavio izvršenjem krivičnog djela, pa ih je
stoga obavezao da solidarno plate navedeni iznos novca, kao imovinsku korist pribavljenu izvršenjem
krivičnih djela.
 
Kako su optuženi oglašeni krivim, sud ih je obavezao i na ime plaćanja troškova krivičnog postupka-sudskog
paušala u iznosu od po 200,00 eura, te da na ime ostalih troškova krivičnog postupka, u roku od 15 dana po
pravosnažnosti presude, pod prijetnjom prinudne naplate, a u smislu čl. 226. i 229. Zakonika o krivičnom
postupku, dok će o ostalim troškovima postupka sud odlučiti naknadno, posebnim rješenjem po pribavljanju
podataka o visini troškova, shodno čl. 227. Zakonika o krivičnom postupku.
 
II. Provedenim dokazima na glavnom pretresu sud na nesumnjiv način nije mogao utvrditi krivicu optuženog
<party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, za izvršenje krivičnih djela kriminalno udruživanje iz čl. 401. st. 2. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, u sticaju sa krivičnim djelom računarska prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore.
 
Optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> stavljeno je na teret predmetnom optužnicom, da je u periodu od 01.06.2012. godine, do
31.08.2012. godine, u Podgorici, zajedno sa optuženim <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, koji su organizovali kriminalno udruženje,
koje je imalo za cilj vršenje krivičnih djela-računarska prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika
Crne Gore, za koje se može izreći kazna zatvora od 5 godina ili teža kazna, a čiji pripadnici su optuženi S. V., K.
S., <party id="kd" refersTo="kd" as="">K. D.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, <party id="vr" refersTo="vr" as="">V. R.</party>, <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i <party id="ms" refersTo="ms" as="">M. S.</party>, sa kojima je u navedenom periodu netačnim podacima i lažnim prikazivanjem
činjenica i računarskih podataka, u računarski sistem banke, uticali na rezultate elektronske obrade podataka
i funkcionisanje bankarskog računarskog sistema, u namjeri da sebi i drugom pribave protivpravnu
imovinsku korist, koja prelazi iznos od 30.000 eura, iako je bio svjestan zabraljenosti preduzetih radnji, pa je
 to i htio, na način što je, zajedno sa svojim bratom optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, u svojoj porodičnoj kući i u motelu "Š..."
za optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> obezbijedio uslove i tehničku podršku i od novca koji je pribavljen izvršenjem krivičnog
djela, sebi pribavio protivpravnu imovinsku korist u vrijednosti oduzetog p.m.v. marke "BMW", reg. oznake ...,
koji potiče od izvršenja krivičnog djela.
 
Ono što je tokom postupka provedenim dokazima nesumnjivo utvrdjeno jeste činjenica, da je prilikom
lišavanja slobode od optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u apartmanu broj 1 motela "Š..." u Podgorici, od istog oduzeto p.m.v.
marke "BMW" model 3 bijele boje sa crnim krovom, reg. oznaka PJ DS 696 i ključevi od tog vozila, mobilni
telefon marke "Samsung" sa sim karticom "M-tel" za broj telefona 068/... i novac u iznosu od 150 eura (3x50),
a kako to nesumnjivo proizilazi, iz sadržine potvrde o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije PJ
Podgorica Ku.br. 683/12 od 31.08.2012. godine. Tu činjenicu ni optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> nije sporio u navodima svoje
odbrane, navodeći, da je kritičnog dana kada je lišen slobode bio u motelu "Š..." sa djevojkom, kada je u sobu
ušao inspektor R., kojeg je poznavao od ranije i saopštio mu da moraju izvršiti pretres sobe i cijelog hotela, na
šta je on pristao bez ikakvog problema.
 
Medjutim, provedenim dokazima na glavnom pretresu sud nije mogao nesumnjivo utvrditi činjenice, da je
optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> zajedno sa svojim bratom optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, u svojoj porodičnoj kući i u motelu "Š..." za
optuženog <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> obezbijedio uslove i tehničku odršku, a pogotovo ne činjenicu, da je od novca navodno
pribavljenog od izvršenja krivičnog djela, sebi pribavio protivpravnu imovinsku korist u vrijednosti p.m.v.
marke "BMW", reg. oznaka PG DS 696.
 
Optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> negira izvršenje krivičnih djela stavljenih mu na teret i u svojoj odbrani navodi, da je vozilo
"BMW" njegovo vlasništvo, da je isto dobio u kompenzaciji za vozilo "Reno Senik" prije hapšenja, obzirom da
se u tom periodu bavio preprodajom vozila. Odbrana optuženog u ovom dijelu nije opovrgnuta ni jednim
dokazom provedenim u postupku. Nadalje, činjenični navodi iz optužnice da je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, zajedno sa
svojim bratom N., u svojoj porodičnoj kući i motelu "Š..." obezbijedio uslove i tehničku podršku za optuženog
<party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, a u cilju vršenja krivičnih djela računarska prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
Gore, iz kog razloga se ima smatrati pripadnikom kriminalnog udruženja, baziraju se na dva presretnuta
razgovora izmedju optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> i optuženih <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i N., u kojem optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> poziva na broj telefona
optuženog <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>, pitajući ga: "đe ste", nakon čega saopštava <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>: "odmah dođite,... jer je onaj pošao kod
pobra i pravi mu scene, odmah znači ili ako nećete, odma rečite mi sad da izadjem ako nećete ništa da
radite, znači ćao, znači jer to vam je noćas bio zadatak, znači da ga uzmete i da ga čuvate...", nakon čega
optuženi <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> telefon daje optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, kome optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> saopštava: "alo, onaj je poša kod pobra
sad, tamo mu pravi scene i to znači, N. ako nećete, ako ćete da izadjete iz svega nema veze rečite, ja ću
da idem da ga tražim, ja ne mogu sto poslova da radim", na što mu optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> odgovara: "đe ja da
ga uzmem kad ne pričam s čovjekom.....". Nadalje, iz razgovora obavljenog istog dana u 00:36:30 časova,
optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> poziva optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> pitajući ga: "đe ga je taj ludak", na što mu ovaj odgovara: "evo mi ga
mrtav ovđe", da bi u nastavku razgovora optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> rekao: "alo... lošmi...dođi brat moj", a zatim
optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> sapštava svom bratu <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>: "ajde dovešću ga ja sad s autom".
 
Dakle, iz ova dva presretnuta telefonska razgovora može se zaključiti, da optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> poziva optužene <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party>
i <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i saopštava im da je optuženi <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> pošao kod nekog i da mu pravi scene odnosno probleme i da su
 optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> i <party id="pb" refersTo="pb" as="">P. B.</party> tu noć bili zaduženi da pripaze na <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party> i da je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> bio u svadji sa optuženim
Č., ali da je na kraju pristao da svojim automobilom preveze optuženog Č., koji je očigledno bio u nekom
teškom stanju. Stoji činjenica, da u jednom dijelu razgovora optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> eksplicitno saopštava svom bratu
optuženom <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>: "N. ako nećete, ako ćete da izadjete iz svega, nema veze rečite, ja ću da idem da ga
tražim....", što bi indiciralo da je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u nešto uključen (kriminalno udruženje), ali se nikako ne bi
moglo protumačiti, da je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> stvorio uslove optuženom Č. u svojoj kući i motelu "Š..." za vršenje
krivičnih djela.
 
Stoga sud, na osnovu sadržine ovih razgovora, na nesumnjiv način nije mogao utvrditi odlučne činjenice, da
je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> kao pripadnik kriminalnog udruženja, u svojoj kući i motelu "Š..." zajedno sa svojim bratom
optuženim <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party>, stvorio uslove i tehničku podršku optuženom <party id="čm" refersTo="čm" as="">Č. M.</party>, u cilju vršenja krivičnih djela računarska
prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne Gore, niti je te činjenice sud mogao nesumnjivo
utvrditi, iz sadržine dokaza provedenih na glavnom pretresu, a pogotovo kod činjenice, da provedenim
dokazima i to sadržinom finansijske dokumentacije crnogorskih poslovnih banaka, nalaza i mišljenja vještaka
ekonomsko-finansijske struke, ne proizilazi, da je optuženi <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> imao otvoren račun u poslovnim bankama u
Crnoj Gori, zbog čega je sud u sumnji postojanja činjenica koja čine bitna obilježja predmetnih krivičnih djela,
odlučio na način kako je to povoljnije za optuženog, shodno čl. 3. st. 3. Zakonika o krivičnom postupku i
optuženog <party id="mn" refersTo="mn" as="">M. N.</party> u nedostatku dokaza, oslobodio od optužbe shodno čl. 373. st. 1. tačka 2. Zakonika o
krivičnom postupku.
 
Troškovi krivičnog postupka u odnosu na ovog optuženog padaju na teret budžetskih sredstava suda, a
shodno odredbi čl. 230. st. 1. Zakonika o krivičnom postupku.
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Na osnovu izloženog, odlučeno je kao u stavu I i II izreke presude.
 
<organization id="vsup" refersTo="#vsup">VIŠI SUD U PODGORICI</organization>
 Dana 16.07.2015. godine
 
Zapisničar PREDSJEDNIK VIJEĆA-SUDIJA
Novčić Slobodanka Tabaš Predrag
 
DN-a, po primjerak:
- VDT Podgorica,
- Optuženim,
- Braniocima optuženih,
- A/A.
 
Postupljeno, dana ____________ godine.
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

            </p>
        </judgementBody>
        <conclusions>
        </conclusions>
    </judgement>
</akomaNtoso>