<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!--
     Akoma Ntoso Version 1.0. Part 2: Specifications
     Committee Specification Draft 02 / Public Review Draft 02
     04 May 2016
     Copyright (c) OASIS Open 2016. All Rights Reserved.
     Source: http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/csprd02/part2-specs/examples/
     Latest version of the specification:
http://docs.oasis-open.org.legaldocml/akn-core/v1.0/akn-core-v1.0-part2-specs.html
     TC IPR Statement: https://www.oasis-open.org/committees/legaldocml/ipr.php
-->
<!--Akoma_Ntoso
document-->
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd
                        "
    xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17"
    xmlns:mods="http://www.loc.gov/standards/mods/v3/mods-3-6.xsd">
    <!-- Level 5 of compliance -->
    <judgement>
        <meta>
            <identification>
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>
                        VIŠI SUD U PODGORICI
                    </FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2020-04-14">
                        2020-04-14
                    </FRBRdate>
                    <FRBRtitle>
                        K 54/2020
                    </FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>
                        CG
                    </FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>
                <TLCOrganization id="vsup" href="/ontology/organization/cg.vsup"
                    showAs="VIŠI SUD U PODGORICI" />

                <TLCPerson id="tabaš" href="/ontology/person/judge/cg.tabaš"
                    showAs="Tabaš Predraga" />

                <TLCPerson id="čabarkapa" href="/ontology/person/judge/cg.čabarkapa"
                    showAs="Čabarkapa Jelene" />

                <TLCPerson id="čakanović" href="/ontology/person/judge/cg.čakanović"
                    showAs="Čakanović Sanje" />

                <TLCPerson id="novčić" href="/ontology/person/editor/cg.novčić"
                    showAs="Novčić Slobodanke" />

                <TLCPerson id="iy" href="/ontology/person/cg.iy"
                    showAs="I.Y." />

                <TLCRole id="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor of Document" />
                <TLCRole id="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge" />
                <TLCRole id="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant" />
                <TLCRole id="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Lawyer" />
            </references>
        </meta>
        <judgementBody>
            <p> K.br. 54/2020 U IME CRNE GORE <organization id="vsup" refersTo="#vsup">VIŠI SUD U
                PODGORICI</organization>, kao prvostepeni krivični u vijeću sastavljenom od sudije <party
                    id="tabaš" refersTo="tabaš" as="/judge">Tabaš Predraga</party>, kao predsjednika
                vijeća i sudija <party id="čabarkapa" refersTo="čabarkapa" as="/judge">Čabarkapa
                Jelene</party> i <party id="čakanović" refersTo="čakanović" as="/judge">Čakanović
                Sanje</party>, kao članova vijeća, uz učešće Novčić Slobodanke, kao zapisničara, u
                krivičnom predmetu protiv optuženog <party id="iy" refersTo="iy" as="">I.Y.</party>,
                koga brani D.Ž. advokat iz C..., zbog produženog krivičnog djela računarska prevara
                iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. u vezi čl. 23. i 49. Krivičnog zakonika Crne Gore,
                odlučujući po optužnici Višeg državnog tužilaštva u Podgorici Kt.br. 255/19 od
                14.04.2020. godine, koju je na glavnom pretresu zastupao Miloš Šoškić-državni
                tužilac u VDT u Podgorici, nakon održanog glavnog i javnog pretresa, dana
                11.11.2020. godine, u prisustvu zastupnika optužbe, optuženog i njegovog branioca,
                nakon tajnog vijećanja i glasanja, dana 07.12.2020. godine, donio je i istog dana
                javno objavio P R E S U D U Optuženi: <party id="iy" refersTo="iy" as="">I.Y.</party>,
                broj pasoša ..., od oca Z. i majke T., rodjene O., rodjenog .... godine u U.-L., sa
                prebivalištem u U...-L..., ulica Š... ..., državljanin U..., završio višu vatrogasnu
                školu, vatrogasac, nezaposlen, oženjen, otac troje maloljetne djece, srednjeg
                imovnog stanja, neosudjivan, nalazi se u pritvoru po rješenju sudije za istragu
                Višeg suda u Podgorici, Kri.br. 374/19 od 19.11.2019. godine od 16.11.2019. godine
                od 12,45 časova. KRIV JE Zato što je: U oktobru 2019. godine, u Podgorici, Tivtu i
                Budvi, svjestan svojih djela, čija je izvršenja htio, zajedno sa Č.V. i B.A., unio
                lažni računarski podatak i time uticao na rezultat elektronske obrade, prenos
                podataka i funkcionisanje računarskog sistema, u namjeri da sebi pribavi
                protivpravnu imovinsku korist koja prelazi iznos od trideset hiljada eura, na način
                što su optuženi "I.". "Y". i "Č.V".u noći 04/05.10.2019. godine, u Podgorici, u
                ulici N.T., otopili plastični dio bankomata oštećene "NLB banke", te su kroz tako
                napravljeni otvor, došli do računarskog sistema bankomata na koji su se povezali i
                uticali na rezultat elektronske obrade, prenos podataka i funkcikonisanje
                računsarskog sistema, tako što su bankomatu unošenjem virusa zadali Viši Sud u
                Podgorici K 54/2020 07. Decembar 2020 komandu da isplati sav novac koji se u njemu
                nalazi, usljed čega je iz bankomata isplaćeno 63.600,00 eura, koji novac su
                prisvojili, a zatim su optuženi "I.". "Y". i "B.A.".dana 20.10.2019. godine, oko
                03,00 časova, u T..., otopili plastični dio bankomata oštećene "NLB banke", te su
                kroz tako napravljeni otvor, došli do računarskog sistema bankomata, na koji su se
                povezali i uticali na rezultat elektronske obrade, prenos podataka i funcionisanje
                računarskog sistema, tako što su bankomatu unošenjem virusa zadali komandu da
                isplati sav novac koji se u njemu nalazi, usljed čega je iz bankomata isplaćeno
                43.200,00 eura, koji novac su prisvojili, nakon čega su oko 05,00 časova, u Budvi,
                otopili plastični dio bankomata oštećene "NLB banke", te su kroz tako napravljeni
                otvor, došli do računarskog sistema podataka i funkcionisanje računarskog sistema,
                tako što su bankomatu unošenjem virusa, zadali komandu da isplati sav novac koji se
                u njemu nalazi, usljed čega je iz bankomata isplaćeno 30.000,00 eura, koji novac su
                prisvojili, - čime je kao saizvršilac izvršio produženo krivično djelo računarska
                prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. u vezi čl. 23. i 49. Krivičnog zakonika
                Crne Gore. Pa ga sud primjenom citiranih zakonskih odredbi, te odredbi čl.
                4,5,6,7,8,14,15,32,36,42. i 51. Krivičnog zakonika Crne Gore, te odredbi čl. 226,
                229. i 374. Zakonika o krivičnom postupku. O S U Đ U J E Na kaznu zatvora u trajanju
                od 2 (dvije) godine i 8 (osam) mjeseci, u koju kaznu mu se uračunava vrijeme
                provedeno u pritvoru počev od 16.11.2019. godine, od 12,45 časova, pa nadalje dok
                pritvor bude trajao. Dužan je optuženi da na ime imovinsko-pravnog zahtjeva
                oštećenoj "NLB banci" plati novčani iznos od 136.800,00 eura, u roku od 15 dana po
                pravosnažnosti presude pod prijetnjom prinudne naplate. Dužan je optuženi da na ime
                troškova krivičnog postupka-sudskog paušala, plati ovom sudu iznos od 150,00 eura,
                te da na ime vještačenja po vještaku iz oblasti digitalne forenzike S.B., plati
                novčani iznos od 1.573,00 eura i po vještaku iz oblasti ekonomsko-finansijske struke
                N.N., plati novčani iznos od 264,00 eura‚ sve u roku od 15 dana po pravosnažnosti
                presude, pod prijetnjom prinudne naplate, dok će o ostalim troškovima krivičnog
                postupka sud odlučiti naknadno posebnim rješenjem, po pribavljanju podataka o
                njihovoj visini. O b r a z l o ž e nj e Optužnicom Višeg državnog tužilaštva u
                Podgorici Kt.br. 255/2019 od 14.02.2020. godine, optuženom <party id="iy"
                    refersTo="iy" as="">I.Y.</party>, stavljeno je na teret izvršenje krivičnog
                djela računarska prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. u vezi čl. 23. i 49.
                Krivičnog zakonika Crne Gore, pri kojoj optužnici je njen zastupnik u cjelosti ostao
                do završetka glavnog pretresa, predlažući sudu u završnoj riječi, da optuženog
                oglasi krivim i osudi po zakonu. Optuženi u odbrani u prethodnom postupku naveo, da
                je u Crnu Goru prvi put došao 03.10.2019. godine, zajedno sa Č.V. avionom iz
                Istambula, nakon čega je Č.V. iznajmio Rentacar vozilo. Dalje je naveo, da je
                njegova obaveza bila da tim vozilom vozi Č.V., da je jedne noći, nije se mogao
                sjetiti tačnog datuma, ali da je bilo jako kasno, Č.V. nešto radio oko bankomata,
                ali da on nije znao što on radi, jer je njegova obaveza bila samo da vozi i da vodi
                računa da neko ne naidje. Objasnio je, da je Č.V. uzeo novac iz bankomata u
                Podgorici, da bi sjutradan po njih došli Š.J. i B.A, autom marke "O...I...",
                vlasništvo Š.J., nakon čega su tim vozilom sva četvorica napustili Crnu Goru.
                Objasnio je da mu nije poznato koliko je novca "Č.V".uzeo iz bankomata u Podgorici.
                Dalje je naveo, da je drugi put u Crnu Goru došao 19.10. sa Š.J. i B.A., vozilom
                marke "O...I...", da je "B.A.".odmah po dolasku u Crnu Goru iznajmio renta-car
                vozilo, da je njegova obaveza bila samo da vozi taj auto i da vodi računa da neko ne
                naidje, da na bankomatima u Tivtu i Budvi nije ništa radio, već je isključivo B.A.,
                te da mu tom prilikom nije rekao koliko je uzeo novca iz bankomata, da bi sjutradan
                B.A. i vratio iznajmljeno auto, nakon čega su zajedno sa Š.J. napustili Crnu Goru.
                Dalje je naveo, da je ponovo u Crnu Goru došao dan prije nego što je lišen slobode
                zajedno sa Š.J., kada su ih na graničnom prelazu zaustavili u uhapslili, da su na
                granicu ponovo došli sa vozilom marke "O...I...". Dalje je naveo i objasnio, da on
                nije iznajmljivao vozila u Crnoj Gori, da su to radili "Č.V".i B.A,j, da je laptop
                koji je pronadjen i oduzet od Š. Jurija vlasništvo B.A. ili Č.V., da laptop nema
                šifru, kao ni njegov telefon marke "Iphone" i "Apple watch". Na glavnom pretresu
                optuženi je ponovio svoju odbranu iz prethodnog postupka, s tim što je objasnio, da
                Č.V., Š.J. i B.A,ja pouznaje oko 15 godina, jer žive u blizini, da mu nije poznato
                da li su prilikom podizanja para sa bankomata nosili laptop, ali da je vidio da su
                nosili neku torbu, koja je ličila na ranac, da on u noći izmedju 19/20.10.2019.
                godine u Budvi i Tivtu, nije nosio nikakav laptop, da su u Budvu i Tivat odlazili
                3-4 puta, a da je Š.J. jednom prilikom ostao u Podgorici, da mu nije poznato koje su
                marke bili automobili koji su iznajmljivani u Rentacar, osim, da je jedno bilo plave
                boje, a drugi put bijele, da 20.10.2019. godine, Š. Jurij nije bio sa njima u Budvi
                i Tivtu, te da je razlog zašto je ponovo došao u Crnu Goru 16.11.2019. godine, bio
                taj, što su mu Š., Č. i B. platili da ih doveze u Crnu Goru. Dalje je naveo i
                objasnio, da je osim njega kao vozač bio angažovan i Š.J., koga je angažovao B.A.,
                da pod tim što je rekao, da mu je obaveza bila da vozi i vodi računa da neko ne
                naidje, podrazumijeva to, da vodi računa o automobilu i stvarima koji su u
                automobilu, da je za vožnju do Crne Gore i kroz Crnu Goru dobijao nadoknadu od 700
                ili 800 eura ili dolara, da su mu bili plaćeni svi troškovi boravka u Crnoj Gori.
                Objasnio je, da "B.A.".ima agenciju za nekretnine i da mu je govorio da u Crnu Goru
                dolazi zbog nekretnina u ime kupaca, te da je uzimao procenat od prodaje nekretnina.
                Dalje je naveo, da se profesionalno bavio vožnjom, da ima položene sve kategorije za
                upravljanje vozila, da se i ranije bavio uslugama prevoza, da je vozio ljude ljude
                do Njemačke, Poljske, Grčke, Mađarske i Albanije, kao i po bivšim sovjetskim
                republikama, da je to radio sopstvenim autombilom, a ponekad i iznajmljenim u
                zavisnosti što su mušterije tražile, da nije bio prisutan kada je policija vršila
                pretres vozila na graničnom prelazu, kao ni Š. Jurij, te da u vozilu nije bilo ništa
                drugo, osim obavezne opreme i alata, putnih torbi i kofera. Dalje je naveo, da
                prilikom boravka u Crnoj Gori 03.10. i 19.10.2019. godine, u noćnim časovima nije
                izlazio iz hotela, što se može potvrditi i uvidom u snimke nadzornih kamera u
                hotelu. Branilac optuženog je u završnoj riječi zamolio sud da prilikom odjemravanja
                kazne cijeni sve olakšavajuće okolnosti na njegovoj strani, posebno činjenicu da je
                relativno mlad čovjek, otac troje djece, činjenicu da ranije nije imao sukoba sa
                zakonom i istog što blaže kazni. Optuženi je u cjelosti prihvatio završnu riječ svog
                branioca. Sud je u dokaznom postupku saslušao ovlašćenog predstavnika oštećene "NLB
                banke" Š.M., pročitao zapisnik o uvidjaju Uprave policije CB Budva od 21.10.2019.
                godine, izvještaj o uzorkovanju tragova sa lica mjesta Uprave policije CB Budva od
                21.10.2019. godine, dopis "NLB banke" od 23.10.2019. godine, o stanju na bankomatima
                BAEB0034 u Budvi, ugovor o najmu vozila "N...M...", reg. oznaka NK ..., zaključen
                izmedju "R...R..." i B.A. od 19.10.2019. godine, ugovor o najmu vozila "Nisan
                Mikra", reg. br. NK ..., zaključen izmedju "Reno Renta" i Č.V. od 03.10.2019.
                godine, dopis "NLB banke" od 28.10.2019. godine, o stanju novca u bankomatu BAEB0018
                u Podgorici, zapisnik o uvidjaju Uprave policije CB Podgorica od 10.10.2019. godine,
                potvrda hotela "A..." od 16.11.2019. godine, zapisnik o pretresanju vozila Uprave
                policije Sektor granične policije Bijelo Polje, br. 205 od 16.11.2019. godine,
                zapisnik o pretresanju vozila Uprave policije Bijelo Polje, br. 205 od 16.11.2019.
                godine, potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave policije SP Bijelo Polje,
                broj 127 od 16.11.2019. godine, potvrda o privremeno oduzetim predmetima Uprave
                policije SP Bijelo Polje, broj 126 od 16.11.2019. godine, potvrda o privremeno
                oduzetim predmetima Uprave policije CB Podgorica od 16.11.2019. godine, izvještaj
                Uprave policije-Sektor granične policije po prelasku državne granice od 17.11.2019.
                godine, zapisnik o uvidjaju Uprave policije OB Tivat od 21.10.2019. godine, dopis
                "NLB banke" od 23.10.2019. godine, o stanju novca na bankomatu BAEB0032 u Tivtu,
                izvještaj o kriminalističko-tehničkom pregledu lica mjesta OB Tivat, broj knjige
                uvidjaja 193/19, nalaz i mišljenje sudskog vještaka iz oblasti digitalne forenzike
                B.S. od 14.04.2020. godine, te saslušao vještaka na glavnom pretresu, nalaz i
                mišljenje vještaka ekonomsko-finansijske struke N.N. od 03.04.2020. godine,
                izvještaj o daktiloskopskom vještačenju Forenzičkog centra u Danilovgradu, broj
                4277/19 od 08.11.2019. godine, izvještaj o DNK vještačenju Forenzičkog centra u
                Danilovgradu broj 4257/19 od 23.03.2020. godine i izvršio uvid u fotodokumentaciju
                koja je sastavni dio izvještaja, pročitao izvještaj o DNK vještačenju Forenzičkog
                centra u Danilovgradu broj 4278/19 od 23.03.2020. godine i izvršio uvid u
                fotodokumentaciju koja je sastavni dio izvještaja, zapisnik o pretresanju računara,
                mobilnih telefona i drugih uredjaja Uprave policije-Odsjek za suzbijanje teških
                krivičnih djela broj 126/2 od 01.04.2010. godine, izvršio uvid putem projekcije u
                video materijal nadzorne kamere izuzete sa privatnog objekta, vlasništvo L.Lj.
                (kamera broj 9), izvod iz matične knjige vjenčanih broj 2195 od 30.08.2003. godine,
                Gradskog odjeljenja za registraciju akata i gradjanskog statusa Uprave Ljevovske
                oblasti, izvode iz matičnih knjiga rodjenih za sina "I.". Y., kćerku "I.". A. i
                "I.". V., fotodokumentaciju Uprave policije CB Budva od 21.10.2019. godine,
                fotodokumentaciju Uprave policije CB Podgorica od 21.10.2019. godine,
                fotodokumentaciju Uprave policije OB Tivat od 21.10.2019. godine, fotodokumentaciju
                Uprave policije CB Podgorica od 05.10.2019. godine i fotodokumentaciju Uprave
                policije CB Podgorica od 16.11.2019. godine. Ovlašćeni predstavnik oštećene NLB
                banke, Š.M. je u svom iskazu kako u prethdnom postupku, tako i na glavnom pretresu
                navela, da je dana 04.10.2019. godine, bankomat NLB banke u Podgorici, u sklopu
                marketa "Idea", u ul. N...T... ..., nakon navedenog dana u 10,35 časova, sa novcem u
                iznosu od 70.000,00 eura, da je istog dana u 22:23:00 časova, na bankomatu
                evidentirana zadnja transakcija-podizanje novca, a nakon toga sledećeg dana
                05.10.2019. godine, u 09:29:00 časova, evidentirano je pokušaj podizanja novca, koja
                transakcija je odbijena, jer u bankomatu nije bilo novca. Dalje je navela, da je
                dana 18.10.2019. godine, bankomat u Tivtu, u sklopu marketa "Franca" na autobuskoj
                stanici u 14:05:00 časova, napunjen sa novcem u iznosu sa 50.000,00 eura, da je dana
                19.10.2019. godine, u 21,15 časova, na istom bankomatu evidentirano zadnje podizanje
                novca, a da je banka dana 20.10.2019. godine, u 03:04:00 časova, dobila obavještenje
                od procesora, da su kasete sa novcem u bankomatu prazne. Dalje je navela, da je dana
                17.10.2019. godine, bankomat NLB banke u Budvi koji se nalazi u ul. Jadranski put
                bb, u 10:16:00 časova, napunjen novcem u iznosu od 50.000,00 eura, da je dana
                19.10.2019. godine, u 22:46:00 časova, na tom bankomatu evidentirano poslednje
                podizanje novca, da bi dana 20.10.2019. godine, u 04:55:00 časova, procesor poslao
                obavještenje da su kasete sa novcem u bankomatu prazne. Objasnila je, da su sva tri
                bankomata iste marke i tipa "Nixdorf 2050XE", da je specifičnost tih tipova
                bankomata da je prednja maska u gornjem dijelu plastična, te da je na sva tri
                bankomata otopljen dio maske, nakon čega je izvršen pristup računarskom sistemu
                bankomata, zbog čega nije došlo do paljenja alarma, koji se aktivira na vibraciju.
                Dalje je objasnila, da se u tom dijelu nalaze kablovi koji su povezani na
                "dispanzer" koji služi za isplatu novčanica iz bankomata, te da je na bankomatu u
                Podgorici otudjeno 63.600,00 eura, na bankomatu u Tivtu 43.200,00 eura, a u Budvi
                30.000,00 eura. Kao ovlašćeni predstavnik oštećene NLB banke pridružila se krivičnom
                gonjenju protiv optuženog i u odnosu na njega postavila imovinsko pravni zahtjev u
                iznosu štete koji se utvrdi u postupku. Iz sadržine zapisnika o uvidjaju Uprave
                policije CB Budva od 21.10.2019. godine, proizilazi, da je lice mjesta u ul.
                J...p..., naselje V...V..., zgrada Dž... a..., u čijem prizemlju se nalazi bankomat
                NLB banke broj BAEB0034, a na kome su neposrednim opažanjem konstatovana oštećenja
                na prednjem dijelu bankomata iznad displeja, dimenzija 16x9 cm, dok je u donjem
                desnom uglu bankomata zatečen zalijepljen komad sive selotejp trake. Kriminalistički
                tehničar je fiksirao i izuzeo tragove i lice mjesta fotografisano. Bliži izgled lica
                mjesta, izgled bankomata, te oštećenja na samom bankomatu prikazani su u
                fotodokumentaciji CB Budva od 21.10.2019. godine, u koju je su izvršio uvid na
                glavnom pretresu. Iz sadržine izvještaja o uzorkovanju tragova sa lica mjesta Uprave
                policije CB Budva od 21.10.2019.godine, proizilazi, da je krim. tehničar prilikom
                vršenja uvidjaja na licu mjesta u naselju V...V..., izuzeo briseve sa izrezanog
                pravougaonog prednjeg dijela bankomata, ispod izrezanog pravougaonog bankomata sa
                gornjeg dijela, iznad izrezanog pravougaonog komada bankomata sa "džeka" plave boje
                i kabla u unutrašnjosti bankomata i jednog kabla u unutrašnjosti bankomata, te
                izuzeo komad sive selotejp trake, pronadjene u donjem dijelu bankomata, te komad
                bankomata pravougaonog oblika dimenzija 16x9 cm. Iz sadržine dopisa NLB banke od
                23.10.2019. godine, o stanju na bankomatu te banke BAEB0034 u Budvi, proizilazi, da
                je dana 17.10.2019. godine, u 10:16:00 časova, izvršeno punjenje bankomata u Budvi
                navedene oznake u iznosu od 50.000,00 eura, sa novčanicama u apoenima od 10,00 i
                50,00 eura, te da je do trenutka pražnjenja bankomata uspješno izvršena transakcija
                u vrijednosti od 19,640,00 eura, da je poslednja transakcija izvršena dana
                19.10.2020. godine u 22:46:00 časova, da bi 20.10.2019. godine, u 04:55:00 časova,
                zaprimljeno obavještenje od procesora da su kasebe bankomata prazne. Iz sadržine
                ugovora o najmu vozila Agencije "R...R..." od 19.10.2019. godine, proizilazi, da je
                lice "B.A.".dana 20.10.2019. godine, kod navedene agencije iznajmilo putničko vozilo
                marke "N...M...", reg. oznaka NK ..., na periodu do 20.10.2019. godine. Iz sadržine
                ugovora o najmu vozila Agencije "R...R..." od 03.10.2019. godine, proizilazi, da je
                lice "Č.V".dana 03.10.2019. godine, kod navedene agencije iznajmilo putničko vozilo
                marke "N..M...", reg. oznaka NK ..., na periodu do 05.10.2019. godine. Iz sadržine
                dopisa "NLB banke" od 28.10.2019. godine, proizilazi, da je ta banka dana
                05.10.2019. godine, od strane zaštitarske agencije "SAB Security Montenegro"
                obaviješteno, da na bankomatu u ul. N...T... u naselju Z..., identifikacioni broj
                BAEB0018 postoji fizičko oštećenje. Nadalje, iz istog dopisa proizilazi, da je
                bankomat NLB banke na navedenoj adresi dana 04.10.2019. godine, u 10:35:00 časova,
                napunjen novčanicama u iznosu od 70.000,00 eura, da je istog dana u 22:23:41 časova,
                evidentirana poslednja transakcija na bankomatu, a da je dana 05.10.2019. godine, u
                09:29:59 časova, evidentiran pokušaj transakcije podizanja novca, koju transakciju
                je bankomat odbio zbog nemogućnosti da isplati novac, jer su kasete u bankomatu bile
                prazne, te da je u navedenom periodu bankomat uspješno isplatio 4.230,00 eura. Iz
                sadržine zapisnika o uvidjaju Uprave policije CB Podgorica od 10.10.2019. godine,
                proizilazi, da je lice mjesta ulica N....T... ..., gdje je u sklopu marketa "Idea"
                postavljen bankomat NLB banke. Da su ovlašćeni policijski službenici neposrednim
                opažanjem na licu mjesta uočili oštećenje iznad displea bankomata dimenzija 10x5 cm,
                nastala najvjerovatnije podesnim alatom, da je krim. tehničar izvršio fotografisanje
                oštećenja, a da na bankomatu i marketu "Idea", ne postoje nadzorne kamere. Bliži
                izgled lica mjesta i oštećenja na bankomatu prikazan je u fotodokumentaciji CB
                Podgorica od 05.10.2019. godine, u koju je sud izvršio uvid na glavnom pretresu. Iz
                sadržine potvrde hotela "Aurel" od 16.11.2019. godine, proizilazi, da je optuženi
                "I.". J., kao i lice Č.V., boravili u navedenom hotelu, koji je lociran na adresi
                J... B...T... ... u Podgorici, u periodu od 03.10.2019. godine do 04.10.2019.
                godine, sa odjavom u 09:15:00 časova, kao i u periodu od 04-05.10.2019. godine, sa
                odjavom u 08:08:00 časova. Iz sadržine zapisnika o pretresanju saobraćajnog sredstva
                i stvari Uprava policije-Stanica granične policije Bijelo Polje, broj 205 od
                16.11.2019. godine, utvrdjuje se, da su policijski službenici navedenog sektora
                granične policije, dana 16.11.2019. godine, u 08:50:00 časova, kontrolisali p.m.v.
                marke "O...I...", reg. oznaka BC ... crne boje, vlasništvo optuženog "I.". J., kod
                kojeg je tom prilikom pronadjeno 13 bankovnih kartica različitih serijskih brojeva i
                mobilni telefon marke "Iphone", kao i smart sat iste marke. Iz sadržine zapisnika o
                pretresanju saobraćajnog sredstva i stvari Uprava policije-Stanica granične policije
                Bijelo Polje, broj 206 od 16.11.2019. godine, utvrdjuje se, da su policijski
                službenici prilikom pretresanja putničkog motornog vozila kojim je upravljao
                optuženi "I.". J. na graničnom prelazu Dobrakovo, u vozilu pronašli jednu putnu
                torbu, vlasništvo Š. J. a, u kojoj je pronadjen ručni računar-laptop marke "Asus" i
                mobilni telefon marke "Iphone". Iz sadržine potvrde o privremeno oduzetim predmetima
                Uprave policije-Stanica granične policije Bijelo Polje, broj 127 od 16.11.2019.
                godine, utvrdjuje se, da su od lica Š.J. privremeno oduzeti: mobilni telefon marke
                "Iphone" i laptop marke "Asus". Iz sadržine potvrde o privremeno oduzetim predmetima
                granične policije Bijelo Polje, broj 128 od 16.11.2019. godine, utvrdjuje se, da je
                od optuženog "I.". J. a privremeno oduzeti: mobilni telefon marke "Iphone", smart
                sat marke "Aplle watch", konekcioni USB kabal crne boje, 13 platnih kartica i p.m.v.
                marke "Opr Insignia", reg. oznaka BC 38336 HE. Iz sadržine potvrde o privremeno
                oduzetim predmetima Uprave policije CB Podgorica od 16.11.2019. godine, utvrdjuje
                se, da je od optuženog "I.". "Y".a privremeno oduzeto: 27 novčanica, u apoenima od
                po 50,00 eura, 12 novčanica u apoenima od po 100 USD, 2 novčanice u apoenima od 20
                USD, jedna novčanica u apoenu od 10 USD, 4 novčanice od po 500 urajinskih grivni, 1
                novčanica u apoenu od 200 ukrainskih grivni, 1 novčanica od 50 ukrainskih grivni, 1
                novčanica od 20 ukrainskih grivni, 1 novčanica od 10 ukrainskih grivni, 1 novčanica
                od 5 ukrainskih grivni, 3 novčanice od po 2 ukrainske grivne, 6 legitimacija
                Internacionalne policijske asocijacije na ime optuženog "I.". "Y".a, izdate u
                Ukrajini, legitimacija državne službe Ukrajine za vanredne situacije na ime
                optuženog, vozačka dozvola i putna isprava na ime optuženog, kao i veći novčanik
                crne boje sa rajferlšusom marke "Wellerry". Iz sadržine izvještaja Uprave
                policije-Sektor granične policije o prelasku državne granice od 17.11.2019. godine,
                proizilazi, da je optuženi "I.". "Y"., dana 03.10.2019. godine, evidentiran prilikom
                ulaska na graničnom prelazu Aerodrom Podgorica na letu Istambul-Podgorica, a da je
                dana 06.10.2019. godine, napustio teritoriju Crne Gore na graničnom prelazu
                Dobrakovo putničkim motornim vozilom marke "O...", reg. oznaka BC ... NE, te da je
                dana 19.10.2019. godine, na graničnom prelazu Dobrakovo evidentiran njegov ulazak u
                Crnu Goru istim putničkim motornim vozilom, a dana 20.10.2019. godine, optuženi je
                istim vozilom napustio teritoriju Crne Gore preko graničnog prelaza Dobrakovo. Iz
                sadržine zapisnika o uvidjaju OB Tivat od 21.10.2019. godine, utvrdjuje se, da je
                lice mjesta A...s... u Tivtu, gdje se u sklopu marketa "Franca" nalazi bankomat NLB
                banke, u naselju B.... Neposrednim opažanjem na licu mjesta ovlašćeni policijski
                službenici su uočili oštećenje iznad displea bankomata koje je načinjeno podesnim
                sredstvom u obliku narezanog dijela, pravougaonog oblika, dok je sa desne strane
                displea u donjem dijelu zalijepljena selotejp traka. Kriminalistički tehničar je sa
                lica mjesta izuzeo pravougaonu pločicu, kao i nalijepljen dio selotejp trake i
                fotografisao lice mjesta. Bliži izgled lica mjesta i oštećenja na bankomatu prikazan
                je u fotodokumentaciji OB Tivat od 21.10.2019. godine, u koju je sud izvršio uvid na
                glavnom pretresu. Iz sadržine dopisa NLB banke od 23.10.2019. godine, proizilazi, da
                je dana 18.10.2019. godine, u 14:05:00 časova, izvršeno punjenje bankomata oznake
                BAEB0032, lociranog u okviru marketa "Franca" na Autobuskoj stanici u Tivtu u iznosu
                od 50.000,00 eura, da je dana 19.10.2019. godine, u 21:15:00 časova, evidentirana
                poslednja transakcija sa bankomata, a da je dana 20.10.2019. godine, u 03:04:00
                časa, zaprimljeno obavještenje od procesora, da su kasete bankomata prazne, te da je
                u navedenom periodu od poslednjeg punjenja bankomat uspješno isplatio 4.390,00 eura.
                Iz sadržine izvještaja o kriminalističko-tehničkom pregledu lica mjesta OB Tivat,
                broj knjige uvidjaja 183/19 od 21.10.2019. godine, utvrdjuje se, da je krim.
                tehničar sa lica mjesta izuzeo izrezani plastični dio bankomata, kao i dio selotejp
                trake koji je bi zalijepljen na kameri na bankomatu. Iz sadržine nalaza i mišljenja
                vještaka iz oblasti digitalne forenzike B.S. od 14.04.2020. godine, utvrdjuje se, da
                je tom vještaku na vještačenje dostavljena ekstrakcija mobilnog telefona marke
                "Iphone", model A1586, IMEI broja 352091076900110, forenzička slika laptopa marke
                "Asus", model T-100H, USB hub i USB bežična tastatura sa ptuchpad. Analizom
                forenzičke slike laptop računara marke "Asus", na samom računaru konstatovano je da
                je instaliran operativni sistem Windovs 10, da su na istom instalirani korisnički
                nalozi "User", administrator, Acdounh i gues, ali da je samo korisnički nalog "User"
                aktivan. Daljom analizom fajlova, izdvojena je ikonica fajla "iconGroup1.ica".
                Uporedjivanjem pronadjenog podatka i uporedjivanjem sa grafičkim oblikom na ikonici,
                a zatim pretragom po otvorenim izvorima, utvrdjeno je da ista pripada alatu koji se
                koristi za napad na "ATM Jackpotting sa korišćenjem malwera", tačnog naziva "Wincor
                ATM Malware Cutlet malwer". Analizom USB hub-a utvrdjeno je, da je isti ručno
                prepravljan, tako što je umjesto USB-a, dodat USB B za štampač. Na osnovu analize
                korišćenja računara i dinamičkoj analizi pronadjenog fajla na računaru
                "Codecalc.exe", analiza tragova u fajlovima koji su se nalazili na računaru
                STIMULATOR.exe i cm17F- exe podataka iz otvorenih izvora i pratećih specifičnih
                računarskih komponenti nadjenih uz laptop: namjenski izradjen USB hub, bežična
                tastatura sa tačpedom, vještak je zaključio, da tako kombinovani so�ver i harver
                može koristiti kao dio alata kojim bi se po pristupu nekom od komunikacionih linija
                bankomata, konkretno, USB porta bankomata, mogao unijeti zlonamjerni kod, virus čime
                bi bankomat izvršavao zadate komande iz malicioznog koda, čime bi se uticalo na
                rezultat elektronske obrade podataka, prenosa podataka i funkcionisanja računarskog
                sistema bankomata. Na glavnom pretresu vještak digitalne forenzike S.B. je u
                cjelosti ostao pri pisanom nalazu i mišljenju, s tim što je objasnio, da maliciozni
                so�ver koji je pronadjen u memoriji računara ne može da radi sam za sebe, već nakon
                što se drugi so�ver "stimulator" priključi preko USB kabla na računar bankomata i na
                taj način dobije informaciju o stanju u kasetama samog bankomata, odnosno količini
                novca, nakon čega se aktivira drugi so�ver "CN17F.exe" koji od bankomata dobija kod,
                a zatim na snagu nastupa so�ver "c0decalec.exe", u kojem se kopira kod, a pomoću
                kalkulatora izračunava novi kod, koji se potom unosi u bankomat i koji uz pomoć
                navedenog programa startuje rad bankomata i prazni ga. Sud je nalaz i mišljenje, te
                usmeno izjašnjenje vještaka iz oblasti digitalne forenzike B.S. cijenio kao stručan
                jasan, objektivan, zasnovan na pravilima struke i nauke, pa je isti u cjelosti
                prihvatio. Iz sadržine nalaza i mišljenja vještaka ekonomsko-finansijske struke N.N.
                od 03.04.2020. godine, utvrdjuje se, da je taj vještak na osnovu raspoložive
                dokumentacije iz spisa predmeta dao nalaz o kretanju novca i stanju na bankomatima u
                Podgorici, Budvi i Tivtu prije i nakon izvršenja krivičnog djela. Na osnovu
                raspoložive dokumentacije vještak je utvrdio, da je na bankomatu identifikacione
                šifre BEAB0032 dana 18.10.2019. godine, u 14:05:00 časova, odradjeno punjenje
                bankomata sa novčanicama od 10,00 eura i 50,00 eura, u ukupnom iznosu od 50.000,00
                eura, da je od trenutka punjenja do 19.10.2019. godine, do 21:16:23 časova,
                evidentirane uspješne transakcije-isplate u iznosu od 4.390,00 eura raznim
                klijentima, da je dana 20.10.2019. godine, u 03:04:00 časova, zaprimljeno
                obavještenje od procesora, da su kasete prazne, a da je nakon obavljenog uvidjaja
                dana 21.10.2019. godine i vadjenje kaseta iz bankomata od strane zaposlenih oštećene
                NLB banke utvrdjeno, da se u kasetama nalazi 41 novčanica u apoenu od 10,00 eura i
                40 komada novčanica u apoenima od 50,00 eura, što ukupno čini iznos od 2.410 eura.
                Imajući u vidu početno stanje nakon punjenja bankomata dana 18.10.2019. godine, u
                iznosu od 50.000,00 eura, obavljene uspješne transakcije do 19.10.2019. godine, u
                iznosu od 4.390.00 eura, te zatečeni novac nakon izvršenog uvidjaja u kasetama
                bankomata u iznosu od 2.410 eura može se zaključiti, da je šteta na navedenom
                bankomatu 43.200,00 eura. Nadalje, na osnovu kretanja novca i stanja na bankomatu
                BAEB0034, vještak je utvrdio, da je dana 17.10.2019. godine, u 10:16:00 časova,
                izvršeno punjenje bankomata, novčanicama apoena od 10,00 i 50,00 eura, u ukupnom
                iznosu od 50.000,00 eura. Da je od trenutka punjenja do 19.10.2019. godine, do
                22:46:27 časova, evidentirano uspješnih transakcija-isplata u ukupnom iznosu od
                19.641,00 euro raznim klijentima, da je nakon obavljenog uvidjaja dana 21.10.2019.
                godine, izvršeno prebrojavanje novca u kasetama bankomata od strane nadležnog
                službenog trezora NLB banke, kojom prilikom je utvrdjeno, da se u kasetama nalazi
                ukupno 360,00 eura. Imajući u vidu početno stanje nakon punjenja bankomata dana
                17.10.2019. godine, u iznosu od 50.000,00 eura, obavljene uspješne transakcije do
                19.10.2019. godine, u iznosu od 19.640,00 eura, te zatečeni novac nakon izvršenog
                uvidjaja u kasetama bankomata u iznosu od 360,00 eura, vještak je zaključio, da je
                šteta na navedenom bankomatu 30.000,00 eura. Nadalje, na osnovu raspoložive
                dokumentacije vještak je utvrdio i kretanje novca na bankomatu BAEB0018, na kojem je
                dana 04.10.2019. godine, u 10:35:00 časova izvršeno punjenje novčanicama apoenima od
                10,00 i 50,00 eura u ukupnom iznosu od 70.000,00 eura, da je od trenutka punjenja do
                05.10.2019. godine, do 09:29:59 časova, evidentirano upješnih transakcija-isplata u
                iznosu od 4.230,00 eura raznim klijentima, da je dana 05.10.2019. godine od strane
                ovlašćenog lica zaposlenog u trezoru NLB banke utvrdjeno, da se u kasetama navedenog
                bankomata nalazi 2.170 eura, pa je vještak imajući u vidu početno stanje na
                bankomatu dana 04.10.2019. godine, u iznosu od 70.000,00 eura, iznos uspješnih
                transakcija u iznosu od 4.230 eura, te zatečeno stanje nakon vadjenja kaseta u
                bankomatu u iznosu od 2.170 eura, utvrdio, da je šteta na navedenom bankomatu iznosi
                63.600,00 eura. Na osnovu prethodno navedenog, vještak je zaključio, da je ukupna
                šteta na sva tri bankomata vlasništvo NLB banke 136.800,00 eura. Sud je nalaz i
                mišljenje vještaka ekonomsko-finansijske N.N. cijenio kao stručan jasan, objektivan,
                zasnovan na pravilima struke i nauke, pa je isti u cjelosti prihvatio. Iz sadržine
                izvještaja o daktiloskopskom vještačenju Forenzičkog centra u Danilovgradu, broj
                4277/19 od 08.11.2019. godine, utvrdjuje se, da je tom centru radi detekcije tragova
                papilarnih linija i analize istih dostavljen komad bankomata pravougaonog oblika
                dimenzija 16x9 cm plavo-sive boje, izuzet prilikom vršenja uvidjaja u zgradi
                "Dž...a...", gdje je lociran bankomat NLB banke, te da daktiloskopskim ispitivanjem
                navedenog predmeta nijesu detektovani tragovi papilarnih linija. Bliži izgled
                predmeta koji je bio predmet vještačenja prikazan je i u fotodokumentaciji koji je
                sastavni dio izvještaja. Sud je izvještaj o daktiloskopskom vještačenju cijenio kao
                stručan jasan, objektivan, zasnovan na pravilima struke i nauke, pa je isti u
                cjelosti prihvatio. Iz sadržine izvještaja o DNK vještačenju Forenzičkog centra u
                Danilovgradu broj 4257/19 od 23.03.2020. godine, utvrdjuje se da je tom centru na
                vještačenje dostavljen plastični dio plavo-sive boje pravougaonog oblika, izuzet
                prilikom uvidjaja od strane krim tehničara OB Tivat, dio selotejp trake i referentni
                uzorak DNK profila "I.". "Y".a. Na osnovu izvršenih DNK analiza i biostatističkog
                proračuna utvrdjeno je, da je na uzorku izuzetom sa plastičnog dijela utvrdjeno
                prisustvo biološkog materijala od minimum tri osobe, pri čemu rezultat DNK analize
                ne podržava hipotezu, da je "I.". "Y". jedan od mogućih donora biološkog materijala,
                da je na uzorku izuzetom sa spoljašnje površine dijela selotejp trake utvrdjena
                manja količina biološkog materijala, koji potiče od minimum dvije osobe, s tim što
                se nije bilo moguće izjasniti, da li je optuženi "I.". "Y". jedan od donora
                biološkog materijala, dok je na isječcima krajeva dijela selotejp trake utvrdjeno
                prisustvo biološkog materijala najmanje od četiri osobe, pri čemu rezultat DNK
                analize daje ekstremno jaku podršku hipotezi, da je "I.". "Y". jedan od donora
                biološkog materijala. Bliži izgled predmeta koji su dostavljeni na vještačenje i
                bili predmet vještačenja, prikazan je i u fotodokumentaciji koja je sastavni dio
                izvještaja. Sud je izvještaj o DNK vještačenju cijenio kao stručan jasan,
                objektivan, zasnovan na pravilima struke i nauke, pa je isti u cjelosti prihvatio.
                Iz sadržine izvještaja o DNK vještačenju Forenzičkog centra u Danilovgradu broj
                4278/19 od 23.03.2020. godine, utvrdjuje se, da su tom centru na vještačenje
                dostavljeni tragovi izuzeti od strane krim. tehničara prilikom vršenja uvidjaja od
                strane CB Budva i to: bris izuzet sa izrezanog pravougaonog prednjeg dijela
                bankomata, bris sa donjeg dijela ispod izrezanog pravougaonog komada bankomata, bris
                sa gornjeg dijela iznad izrezanog pravougaonog komada bankomata, bris sa džeka plave
                boje kabla u unutrašnjosti bankomata, bris sa kabla u unutrašnjosti bankomata, komad
                sive selotejp trake i referentni DNK profil "I.". "Y".a. Na osnovu izvršenih DNK
                analiza i biostatističkog proračuna utvrdjeno je, da je na brisu sa donjeg dijela
                ispod izrezanog pravougaonog komada bankomata identifikovano prisustvo biološkog
                materijala od minimum tri osobe, pri čemu nije postojala mogućnost i izjašnjenje, da
                li je "I.". "Y". jedan od donora biološkog materijala. Da je na brisu sa gornjeg
                dijela iznad izrezanog pravougaonog oblika bankomata utvrdjeno prisustvo biološkog
                materijala od minimum dvije osobe, pri čemu rezultat DNK analize daje veoma jaku
                podršku hipotezi, da je "I.". "Y".a jedan od donora biološkog materijala, da je na
                brisu sa kabla u unutrašnjosti bankomata utvrdjeno prisustvo biloškog materijala od
                minimum jedne osobe, pri čemu rezultat DNk analize daje ekstreno jaku podršku
                hipotezu da je "I.". "Y". donor tog biološkog materijala, da je na komadu sive
                selotejp trake utvrdjeno prisustvo biološkog materijala od minimum tri osobe, pri
                čemu rezultat DNK analize daje ekstreno jaku podršku hipotezi, da je "I.". "Y".
                jedan od donora biološkog materijala. Bliži izgled predmeta koji su dostavljeni na
                vještačenje i bili predmet analiza prikazan je u fotodokumentaciji koja je sastavni
                dio izvještaja. Sud je izvještaj o DNK vještačenju cijenio kao stručan jasan,
                objektivan, zasnovan na pravilima struke i nauke, pa je isti u cjelosti prihvatio.
                Iz sadržine zapisnika o pretresanju računara, mobilnih telefona i drugih uredjaja
                Uprave policije-Odsjek za suzbijanje teških krivičnih djela broj 126/2 od
                01.04.2010. godine, proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici navedenog
                odsjeka postupajući po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, u prisustvu
                optuženog "I.". "Y".a i njegovog branioca M.S., izvršili prenos podataka iz memorije
                mobilnog telefona marke "Iphone" i SIM kartice koja je zatečena u njemu, računara
                marke "Asus". Iz sadržine izvoda iz matične knjige vjenčanih broj 2195 od
                30.08.2003. godine, Gradskog odjeljenja za registraciju akata i gradjanskog statusa
                Uprave Ljevovske oblasti, proizilazi, da je optuženi "I.". "Y"., dana 30.08.2003.
                godine sklopio brak sa O.V.. Iz sadržine izvoda iz matičnih knjiga rodjenih za sina
                "I.". "Y".a, da je sin rodjen dana 11.02.2014. godine, kćerka I.A. rodjena dana
                16.03.2011. godine i sin "I.". V. rodjen dana 30.06.2005. godine. Zbog konciznosti
                obrazloženja i obimnosti dokazne gradje, sud će analizu i ocjenu pojedinih
                preostalih dokaza - video materijala nadzornih kamera privatnog objekta, vlasništvo
                L.Lj. (kamera broj 9),u koju je izvršio uvid na glavnom pretresu putem projekcije,
                dati u dijelu obrazloženja konkretnih radnji koje se stavljaju na teret optuženom.
                Cijeneći navode optužbe, odbranu optuženog, te sve provedene dokaze kako
                pojedinačno, tako i u njihovoj međusobnoj vezi, ovaj sud nalazi, da je optuženi
                "I.". "Y". izvršio produženo krivično djelo računarska prevara iz čl. 352. st. 3. u
                vezi st. 1. u vezi čl. 23. i 49. Krivičnog zakonika Crne Gore, na način, u vrijeme i
                na mjestu, kako je to predstavljeno u izreci presude. Naime, provedenim dokazima na
                glavnom pretresu nesumnjivo je utvrdjeno, da je optuženi "I.". "Y". u noći izmedju
                04 i 05.10.2019. godine, zajedno sa Č.V. u P..., u ul. N...T..., najprije otopili
                plastični dio bankomata, vlasništvo oštećene NLB banke i kroz tako napravljen otvor
                pristupili računarskom sistemu bankomata, na način što su posrestvom elektronskog
                uredjaja-laptopa u sistem bankomata unijeli virus, a zatim putem računarskog
                programa zadali komandu bankomatu da isplati sav novac koji se u njemu nalazi, kojom
                prilikom je iz bankomata isplaćeno 63.600,00 eura, koji novac su potom prisvojili,
                da bi optuženi "I.". "Y". zajedno sa B.A. dana 20.10.2019. godine, oko 03:00:00
                časova u Tivtu na isti način, najprije otopili plastični dio bankomata oštećene NLB
                banke, te kroz tako naprvljen otvor došli do računarskog sistema bankomata, na koji
                su se povezali uz pomoć elektronskog uredjaja-laptopa i u sistem bankomata unijeli
                virus koji je uticao na elektronsku obradu podataka, a zatim uz pomoć podesnog
                programa zadali komandu bankomatu da isplati sav novac, nakon čega je iz bankomata
                isplaćeno 43.200,00 eura, koji novac su prisvojili, da bi istog dana oko 05:00:00
                časova u Budvi, takodje otopili plastični dio bankomata oštećene NLB banke i kroz
                tako napravljen otvor pristupili računarskom sistemu bankomata, a zatim uz pomoć
                elektronskog uredjaja- laptopa, u računarski sistem bankomata unijeli virus, koji je
                uticao na funkcionisanje računarskog sistema bankomata, a zatim putem podesnog
                računarskog programa zadali komandu bankomatu da isplati sav novac, kojom prilikom
                je iz bankomata isplaćeno 30.000,00 eura, koji novac su takodje prisvojili. Naprijed
                utvrdjeno činjenično stanje, sud je na nesumnjiv način utvrdio provedenim dokazima
                na glavnom pretresu. Naime, da je u noći izmedju 04.i 05.10.2019. godine, u P..., u
                ul. N.T. ..., u sklopu marketa "Idea" došlo do neovlašćenog pristupa računarskom
                sistemu bankomata, vlasništvo oštećene NLB banke, nesumnjivo se utvrdjuje, iz
                sadržine zapisnika o uvidjaju Uprave policije CB Podgorica od 10.10.2019. godine, iz
                kojeg proizilazi, da su ovlašćeni policijski službenici tog Centra bezbjednosti
                izlaskom na lice mjesta i neposrednim opažnjanjem, na bankomatu oštećene banke
                uočili oštećenje iznad displeja bankomata veličine 10x5 cm, nastalo podesnim alatom,
                a u što se sud uvjerio i uvidom u fotodokumentaciju tog Centra bezbjednosti od
                05.10.2019. godine, na kojem je prikazan izgled lica mjesta, kao i zatečena
                oštećenja na bankomatu. Nadalje, da je 20.10.2019. godine, izvršen neovlašćeni
                pristup bankomatima oštećene NLB banke u Tivtu i Budvi nesumnjivo se utvrdjuje, iz
                sadržine zapisnika o uvidjaju OB Tivat od 21.10.2019. godine i zapisnika o uvidjaju
                Uprave policije CB Budva od 21.10.2019. godine, iz kojeg je sud nesumnjivo utvrdio,
                da su ovlašćeni policijski službenici Odjeljenja bezbjednosti Tivat, izlaskom na
                lice mjesta-autobuska stanica u Tivtu, gdje se u sklopu marketa "Franca" nalazi
                bankomat NLB banke, neposrednim opažanjem uočili oštećenje iznad displeja bankomata
                koje je načinjeno podesnim sredstvom u obliku narezanog dijela pravougaonog oblika,
                dok je sa desne strane displeja u donjem dijelu zatečena zalijepljena selotejp
                traka, koje je predmete, (odsječeni dio bankomata pravougaonog oblika i selotejp
                traku) krim. tehničar izuzeo sa lica mjesta radi potrebnih vještačenja, dok su
                ovlašćeni policijski službenici CB Budva izlaskom na lice mjesta ul. J... p...,
                naselje V...V..., u prizemlju zgrade "Dž...a...", gdje se nalazi bankomat NLB banke,
                broj BAEB0024, neposrednim opažanjem konstatovali oštećenja na istom i to prednjem
                dijelu bankomata iznad displeja dimenzije 16x9 cm, dok je u donjem desnom uglu
                bankomata zatečen zalijepljen komad sive selotejp trake, koju je krim. tehničar
                fiksirao i izuzeo radi daljeg vještačenja. Sve činjenice koje proizilaze iz sadržine
                zapisnika o uvidjaju, izgled lica mjesta, oštećenja na bankomatu, te zatečenih
                tragova (selotejp trake) vjerodostojno su prikazani u fotodokumentaciji OB Tivat i
                CB Budva od 21.10.2019. godine, a u što se sud uvjerio uvidom u iste. Nadalje,
                činjenica da je optuženi "I.". "Y". zajedno sa izvjesnim Č.V. i B.A., kritičnom
                prilikom u Podgorici, Tivtu i Budvi u računarski sistem bankomata oštećene NLB
                banke, unio lažni računarski podatak i time uticao na rezultat elektronske obrade,
                prenosa podataka i funkcionisanje računarskog sistema samih bankomata, sud je
                nesumnjivo utvrdio, iz sadržine memorije, laptop računara marke "Asus", pronadjenog
                prilikom pretresa p.m.v. marke "O.I.", vlasništvo optuženog "I.". "Y". na graničnom
                prelazu Dobrakovo, a koji laptop računar je vlasništvo Š.J., kako to proizilazi iz
                sadržina zapisnika o pretresanju Uprave policije-Stanica granične policije Bijelo
                Polje, broj 205 od 16.11.2019. godine, a koja memorija je izuzeta prilikom pretresa
                istog obavljenog po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici, u prisustvu
                optuženog "I.". "Y". i njegovog branioca, a koja je bila predmet analize od strane
                vještaka iz oblasti digitalne forenzike B.S.. Naime, iz sadržine nalaza i mišljenja
                pomenutog vještaka od 14.04.2020. godine, utvrdjuje se, da je tom vještaku na
                vještačenje dostavljena ekstrakcija (forenzička slika laptopa marke "Asus", model
                T-100HA, USB hub i USB bežična tastatura sa tuchpad-om), te da je vještak analizom
                forenzičke slike laptopa na samom računaru konstatovao instaliranu ikonicu fajla
                "iconGroup1.ica", za koju je uporedjivanjem sa grafičkim oblikom i pretragom po
                otvorenim izvorima utvrdio, da ista pripada alatu, koji se koristi za napad na "ATM
                jackpotting sa korišćenjem malwera" tačnog naziva "Wincor ATM malwer cutlet malwer".
                Daljom analizom USB huba vještak je utvrdio, da je isti ručno prepravljan, tako što
                je umjesto USB-a dodat USB B predvidjen za štampač. Dinamičkom analizom podataka
                korišćenih na računu i fajla koji se takodje nalazio na laptop računaru
                "Codecalc.exe, analizom tragova u fajlovima koji su se nalazili na računaru
                "STIMULATOR.exe i cm17F.exe i uporedjivanjem sa podacima iz otvorenih izvora i
                pratećih specifičnih računarskih komponenti nadjenih uz laptop (namjenski izradjen
                USB hub i bežična tastatura sa tačpedom) vještak je zaključio, da se tako
                kombinovani so�ver i hardver može koristiti kao dio alata, sa kojim se može
                pristupiti nekoj od komunikacinih linija bankomata, konkretno USB porta bankomata
                preko kojeg se mogao unijeti zlonamjerni kod-virus, čime bi bankomat izvršavao
                zadate komande iz malicioznog koda i na taj način se uticalo na rezultat elektronske
                obrade podataka, prenosa podataka i funkcionisanje računarskog sistema bankomata.
                Nadalje, iz usmenog izjašnjenja vještaka datog na glavnom pretresu nesumnjivo se
                utvrdjuje, da maliciozni so�ver pronadjen u memoriji računara funkcioniše na način,
                što se posrestvom drugog so�vera "stimulatora" koji je takodje pronadjen u memoriji
                računara posrestvom USB porta priključi na računar bankomata, nakon čega se dobije
                informacija o stanju u kasetama samog bankomata, odnosno količini novca, nakon čega
                se aktivira so�ver cm17F.exe, koji se nalazio u memoriji laptopa, peko kojeg se
                dobije kod od bankomata, a zatim se aktivira so�ver "c0decalec.exe" u koji se kopira
                kod i uz pomoć kalkulatora izračuna novi kod, koji se potom unosi u bankomat i
                startuje rad bankomata, a nakon toga i prazni bankomat. Dakle, imajući u vidu
                maliciozni so�ver pronadjen u memoriji prenosivog laptop računara i analizom istog
                od strane vještaka iz oblasti digitalne forenzike i dovodeći sve to u vezu sa
                činjenicom, da je na sva tri bankomata oštećene NLB banke, isječen dio bankomata
                iznad displeja, kako bi se pristupilo računarskom sistemu samog bankomata,
                nesumnjivo se može zaključiti da je optuženi "I.". "Y". zajedno sa izvjesnim Č.V. i
                B.A., najprije podnesnim alatom, isjekao (istopio) dio bankomata gdje se nalazi
                pristup računarskim instalacijama istog, a zatim su preko USB hub-a povezali laptop
                računar marke "Asus" sa USB portom bankomata, a zatim na laptop računaru aktivirali
                maliciozni so�ver, koji je uticao na funkcionisanje računarskog sistema bankomata,
                nakon čega su posrestvom istog zadali komande bankomatima, da isplate sav novac koji
                se u njima nalazio. Činjenicu, da je optuženi "I.". "Y". učestvovao u izvršenju
                predmetnog krivičnog djela na način kako je to prehodno opisano, nesumnjivo se
                utvrdjuje, iz rezultata DNK analize biološkog materijala pronadjenog i izuzetog
                prilikom vršenja uvidjaja na bankomatu u Tivtu i Budvi. Naime, na krajevima isječaka
                selotejp trake, pronadjene i izuzete na donjem dijelu oštećenog bankomata u Tivtu
                prilikom vršenja uvidjaja, utvrdjeno je prisustvo biološkog materijala od najmanje
                četiri osobe, pri čemu rezultat DNK analize daje ekstremno jaku podršku hipotezi, da
                je upravo "I.". "Y". jedan od donora biološkog materijala, dok je analizom brisa
                izuzetog sa gornjeg dijela iznad izrezanog pravougaonog komada bankomata u Budvi
                utvrdjeno prisustvo biološkog materijala od minimum dvije osobe, pri čemu rezultat
                DNK analize daje veoma jaku podršku hipotezi, da je optuženi "I.". "Y". donor
                biološkog materijala, dok je na brisu izuzetog sa kabla u unutrašnjosti bankomata
                utvdjeno prisustvo biološkog materijala od minimum jedne osobe, pri čemu DNK analiza
                daje ekstremno jaku podršku hipotezi, da je optuženi "I.". "Y". donor tog biološkog
                materijala, kao i na komadu sive selotejp trake pronadjene na donjem dijelu
                bankomata, pri čemu rezultat DNK analize daje ekstremno jaku podršku hipotezi, da je
                donor biološkog materijala na selotejp traci upravo optuženi "I.". "Y".. Konačno, ni
                sam optuženi u navodima svoje odbrane nije sporio činjenicu, da je 03.10.2019.
                godine, došao u Crnu Goru sa Č.V. avionom preko Istanbula, da je nakon dolaska jedne
                noći jako kasno, "Č.V".nešto radio oko bankomata u Podgorici, ali nije znao da opiše
                što tačno, da je vidio da je Č. uzeo novac iz bankomata, nakon čega su sjutradan
                napustili Crnu Goru zajedno sa Š.J. i B.A. kolima marke "Opel Insignia", da je u
                Crnu Goru došao ponovo 19.10.2019. godije, zajedno sa Š.J. i B.A. istim vozilom, da
                su istog dana odlazili više puta u Tivat i Budvu. Medjutim, imajući u vidu naprijed
                utvrdjeno činjenično stanje, a posebno činjenice koje proizilaze iz rezultata DNK
                analize biološkog materijala izuzetih sa bankomata u Tivtu i Budvi, Forenzičkog
                centra u Danilovgradu i dovodeći iste u vezu sa načinom na koje je optuženi zajedno
                sa Č.V. i B.A,jem izvršio predmetno krivično djelo, a kako to proizilazi iz nalaza i
                mišljenja vještaka digitalne forenzike, o čemu se sud prethodno izjasnio u presudi,
                sud nije mogao prihvatiti navode odbrane optuženog, te stav branioca optuženog
                iznijet u završnoj riječi, da se uloga optuženog svodila samo na to da vozi Č.V. i
                B.A. i vodi računa da neko ne naidje, za vrijeme dok njih dvojica manipulišu sa
                bankomatima oštećene NLB banke, pa je takve navode odbrane optuženog cijenio
                sračunate na umanjenje krivice za izvršeno krivično djelo. Visinu pribavljene
                prtivpravne imovinske koristi pri izvršenju predmetnog krivičnog djela, sud je na
                nesumnjiv način utvrdio, iz sadržine nalaza i mišljenja vještaka
                ekonomsko-finansijske struke N.N. od 03.04.2020. godine, te sadržine dopisa NLB
                banke o kretanju i stanju novca na bankomatima u Podgorici, Budvi i Tivtu, prije i
                nakon izvršenja krivičnog djela. Naime, iz sadržine nalaza, te navedenih dopisa
                nesumnjivo se može utvrditi, da je na bankomatu NLB banke u Tivtu identifikacione
                šifre BEAB032, dana 18.10.2019. godine, u 14:05:00 časova, izvršeno punjenje
                bankomata u iznosu od 50.000,00 eura, da je od trenutka punjenja do 19.10.2019.
                godine, do 21:16:23 časova, evidentirano uspješno izvršenih transakcija- isplata u
                iznosu 4.390,00 eura raznim klijentima, da je dana 20.10.2019. godine, u 03:04:00
                časova, zaprimljeno obavještenje od procesora bankomata, da su kasete prazne, a da
                je nakon obavljenog uvidjaja dana 21.10.2019. godine i vadjenje kaseta iz bankomata
                utvrdjeno, da se u istima nalazi 2.410,00 eura. Imajući u vidu početno stanje nakon
                punjenja bankomata, obavljene uspješne transakcije, te zatečeni novac nakon
                izvršenog uvidjaja utvrdjeno je, da je šteta, odnosno pribavljena protivpravna
                imovinska korist na bankomatu u Tivtu 43.200,00 eura. Nadalje, utvrdjeno je, da je
                na bankomatu u Budvi identifikacione oznake BAEB0034, dana 17.10.2019. godine, u
                10:16:00 časova, izvršeno punjenje u ukupnom iznosu od 50.000,00 eura, da je od
                trenutka punjenja do 19.10.2019. godine, do 22:46:27 časova, evidentirano ukupno
                uspješnih transakcija-isplata u iznosu od 19.641,00 eura, a da je nakon obavljenog
                uvidjaja u kasetama bankomata nadjeno 360,00 eura, pa imajući u vidu početno stanje
                nakon punjenja, iznos obavljenih uspješnih transakcija, te zatečeni novac nakon
                izvršenog uvidjaja, utvrdjeno je, da je na navedenom bankomatu otudjeno 30.000,00
                eura. Na bankomatu u Podgorici identifikacione oznake BAEB0018, dana 04.10.2019.
                godine, u 10:35:00 časova, izvršeno je punjenje novčanicama u ukupnom iznosu od
                70.000,00 eura, da je od trenutka punjenja do 05.10.2019. godine, do 09:29:59
                časova, evidentirano uspješnih transakcija-isplata u iznosu od 4.230,00 eura raznim
                klijentima, a da je dana 05.10.2019. godine, nakon izvršenog uvidjaja utvrdjeno, da
                se u kasetama bankomata nalazi 2.170,00 eura, pa imajući u vidu početno stanje na
                bankomatu nakon punjenja, iznos uspješnih transakcija, te stanja novca nakon
                vadjenja kaseta iz bankomata utvrdjeno je, da šteta na bankomatu u Podgorici iznosi
                63.600,00 eura, a što sve ukupno čini iznos od 136.800,00 eura. Imajući u vidu
                naprijed utvrdjeno činjenično stanje, ovaj sud nalazi, da su se u radnjama optuženog
                "I.". "Y". stekli svi bitni elementi bića produženog krivičnog djela računarska
                prevara iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. u vezi čl. 49. Krivičnog zakonika Crne
                Gore, obzirom da je provedenim dokazima na glavnom pretresu nesumnjivo utvrdjeno, da
                je optuženi "I.". "Y". u oktobru 2019. godine, u Podgorici, Tivtu i Budvi, zajedno
                sa Č.V. i B.A., unio lažni računarski podatak i tim uticao na rezultat elektronske
                obrade, prenosa podataka i funkcionisanje računarskog sistema na bankomatima
                oštećene NLB banke, u namjeri da za sebe pribavi protivpravnu imovinsku korist u
                iznosu većem od 30.000,00 eura. Postupajući na način kako je to prethodno opisano,
                optuženi "I.". "Y". je bio svjestan da unošenjem lažnih računarskih podataka u
                funkcionisanju računarskog sistema bankomata, utiče na rezultat elektronske obrade
                bankomata oštećene NLB banke, pa je to i htio, a sve u namjeri, da za sebe pribavi
                protivpravnu imovinsku korist u iznosu većem od 30.000,00 eura, što znači, da je
                optuženi bio svjestan svoga djela i htio njegovo izvršenje, zbog čega se u njegovim
                radnjama kao subjektivni elemenat bića predmetnog krivičnog djela manifestovao
                direktni umišljaj. Iz okolnosti konkretnog slučaja proizilazi, da je optuženi
                predmetno krivično djelo izvršio sa izvjesnim Č.V. i B.A., ostvarujući zajedničku
                odluku da izvrše krivično djelo, što znači, da je u izvršenju predmetnog krivičnog
                djela postupao kao saizvršilac. Imajući u vidu, da je optuženi radnje izvršenja
                krivičnog djela, za koje je oglašen krivim i osudjen, preduzeo u vremenskoj
                povezanosti, koje predstavljaju cjelinu zbog postojanja istovjetnosti oštećenog,
                istovrsnosti krivičnog djela, jedinstva prostora (radnje izvršenje krivičnog djela
                preuzete na teritoriji Crne Gore) i jedinstva umišljaja koji je bio usmjeren na
                pribavljanje protivpravne imovinske koristi, krivično djelo je kvalifikovano kao
                jedno krivično djelo u produženom trajanju shodno čl. 49. st. 1. Krivičnog zakonika
                Crne Gore. Sud je odbio kao neosnovan predlog branioca optuženog, da se u dopuni
                dokaznog postupka izvrši uvid u medicinsku dokumentaciju za roditelje optuženog, jer
                bi provodjenjem tih dokaza vodilo samo odugovlačenju postupka i uvećanju troškova, a
                istima se ne bi utvrdile odlučne činjenice za predmetnu krivičnu stvar. Sud je
                cijenio i ostale dokaze provedene u postupku, pa je našao da isti nijesu od uticaja
                za drugačije presudjenje u ovoj krivičnoj stvari. Odlučujući o kazni za optuženog,
                sud je najprije u smislu čl. 42. Krivičnog zakonika Crne Gore, cijenio sve okolnosti
                od kojih zavisi da kazna bude manja ili veća (olakšavajuće ili otežavajuće
                okolnosti), u okviru zakonom propisanog minimuma i maksimuma za predmetno krivično
                djelo, pa je od olakšavajućih okolnosti na strani optuženog cijenio njegove lične
                prilike, da je porodičan čovjek, otac troje mldb. djece, a što je sud utvrdio iz
                izvoda iz matične knjige vjenčanih Uprave Ljevovske oblasti od 30.08.2003. godine,
                te izvoda iz matičnih knjiga rodjenih za djecu, dok je kao otežavajuću okolnost sud
                cijenio činjenicu, da je produženo krivično djelo učinjeno od najmanje tri krivična
                djela računarske prevare iz čl. 352. st. 3. u vezi st. 1. Krivičnog zakonika Crne
                Gore, pa je cijeneći naprijed navedene olakšavajuće i otežavajuće okolnosti,
                optuženog osudio na kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine i 8 (osam) mjeseci,
                nalazeći da je tako odmjerena kazna srazmjerna stepenu krivice optuženog i težini
                počinjenog krivičnog djela i da predstavlja onu kaznu koja je nužno potrebna da se
                ostvari svrha kažnjavanja iz čl. 32. Krivičnog zakonika Crne Gore, da optuženi
                ubuduće ne vrši krivična djela, u okviru opšte svrhe izricanja krivičnih sankcija iz
                čl. 4 st. 2. Krivičnog zakonika Crne Gore. Shodno čl. 51. Krivičnog zakonika Crne
                Gore, sud je optuženom "I.". "Y". u kaznu zatvora uračunao vrijeme provedeno u
                pritvoru, počev od 16.11.2019. godine, od 12,45 časova, pa nadalje dok pritvor bude
                trajao. Dužan je optuženi da na ime imovinsko-pravnog zahtjeva oštećenoj "NLB banci"
                plati novčani iznos od 136.800,00 eura, a koji iznos je utvrdjen kao pribavljena
                protivpravna imovinska korist u izvršenju predmetnog krivičnog djela, u roku od 15
                dana po pravosnažnosti presude pod prijetnjom prinudne naplate. Kako je sud
                optuženog oglasio krivim, to ga je shodno čl. 226. i 229. Zakonika o krivičnom
                postupku, obavezao na plaćanje troškova krivičnog postupka-sudskog paušala u iznosu
                150,00 eura, koji paušal je odmjeren shodno složenosti krivičnog postupka, dužini
                njegovog trajanja i imovinskim prilikama optuženog, te da na ime troškova
                vještačenja po vještaku iz oblasti digitalne forenzike S.B., plati novčani iznos od
                1.573,00 eura i troškova po vještaku iz oblasti ekonomsko-finansijske struke N.N.,
                plati novčani iznos od 264,00 eura, sve u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude,
                pod prijetnjom prinudnog izvršenja, dok će o ostalim troškovima sud odlučiti
                naknadno posebnim rješenjem po pribavljanju podataka o njihovoj visini. Sa
                izloženog, odlučeno je kao u izreci presude. <organization id="vsup"
                    refersTo="#vsup">VIŠI SUD U PODGORICI</organization> Dana 07.12.2020. godine
                ZAPISNIČAR PREDSJEDNIK VIJEĆA - SUDIJA Novčić Slobodanka Tabaš Predrag Dn-a: Po
                primjerak presude dostaviti: - VDT Podgorica, - optuženom, - braniocu optuženog, -
                ovlašćenom predstavniku oštećene NLB banke po pravosnažnosti presude. - a/a.
                Postupljeno dana______________ </p>
        </judgementBody>
        <conclusions>
        </conclusions>
    </judgement>
</akomaNtoso>